<r>	<article pii="nd" doctopic="oa" language="pt" ccode="br1.1" status="1" version="3.1" type="gra tab" order="03" seccode="RSP010" sponsor="nd" stitle="Rev. Saúde Pública" volid="43" issueno="4" dateiso="20090800" fpage="580" lpage="588" issn="0034-8910">		<deposit id="01"/>		<front>			<doi>xxxx</doi>			<related doctype="au" id="1" source="wwww"/>			<related doctype="pr" id="1"/>			<related doctype="vi" id="1" source="wwww"/>			<titlegrp>				<title language="pt">Qualidade do sistema de informação do câncer do colo do útero no estado do Rio de Janeiro</title> <title language="en">Quality of cervical cancer data system in the state of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil</title> <title language="es">Calidad del sistema de informação do câncer do colo do útero en el estado de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil</title>			</titlegrp>  <authgrp>				<author role="nd" rid="a01 a02">					<fname>Vania Reis</fname>					<surname>Girianelli</surname>				</author>I, II; <author role="nd" rid="a01 a03">					<fname>Luiz Claudio Santos</fname>					<surname>Thuler</surname>				</author>I, III; <author role="nd" rid="a02">					<fname>Gulnar Azevedo e</fname>					<surname>Silva</surname>				</author>II</authgrp>I<aff id="a01" orgname="Instituto Nacional de Câncer" orgdiv1="Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica">Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica. Instituto Nacional de Câncer. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>II<aff id="a02" orgname="Universidade Estadual do Rio de Janeiro" orgdiv1="Instituto de Medicina Social" orgdiv2="Departamento de Epidemiologia">Departamento de Epidemiologia. Instituto de Medicina Social. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>III<aff id="a03" orgname="Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro" orgdiv1="Departamento de Medicina Geral">Departamento de Medicina Geral. Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>Correspondência | Correspondence  <bibcom>RESUMO<abstract language="pt">OBJETIVO: Avaliar a qualidade do Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo).MÉTODOS: Estudo descritivo sobre a completitude, validade e sensibilidade dos dados no Siscolo no estado do Rio de Janeiro, com base no seguimento de uma coorte de 2.024 mulheres entre 2002 e 2006. As participantes eram residentes em comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família nos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). As duas bases de dados do Siscolo, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia), foram comparadas a dados obtidos em uma base de referência de pesquisa e prontuários médicos. O gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar as variáveis contínuas. Para o relacionamento entre os bancos de dados foi utilizado o programa computacional Reclink.RESULTADOS: A completitude do sistema foi excelente para os campos "nome da mãe" e "logradouro de residência", boa para "bairro de residência" e péssima para "CEP" e "CPF". Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% para os exames confirmatórios e de 70,3% para os exames citopatológicos. Já para o campo "resultados dos exames", a sensibilidade foi de 100% em ambos os exames. A sensibilidade do sistema em identificar os exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0), enquanto para os exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSÕES: Os dados do Siscolo foram considerados de boa qualidade, em particular para os campos relacionados aos exames citopatológicos. O uso dos dados de colposcopia e histopatologia não foi satisfatório devido ao seu escasso registro no sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descritores: <keyword type="m" language="pt">Neoplasias do Colo do Útero, prevenção &amp; controle</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Programas de Rastreamento</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Sistemas de Informação</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Informática em Saúde Pública</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Epidemiologia Descritiva</keyword>.</keygrp>ABSTRACT<abstract language="en">OBJECTIVE: To evaluate quality of a cervical cancer data system.METHODS: Descriptive study on the completeness, validity, and sensitivity of data of the Cervical Cancer Data System (SISCOLO) in the State of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil, based on the follow-up of a cohort of women, carried out between 2002 and 2006. The cohort consisted of 2,024 women living in communities served by the Family Health Program in the cities of Duque de Caxias and Nova Iguaçu. Two databases from the Siscolo, including cytopathology and confirmatory testing (colposcopy and histopathology) were compared to data from a reference database and medical records. The Bland-Altman plot was used to analyze continuous variables. The linkage between databases was analyzed using the RecLink software program.RESULTS: The completeness of the data system was considered excellent with respect to the fields "mother's name" and "street address;" good for "district of residence" and poor for "zip code" and "individual taxpayer number". In regard to validity, sensitivity of the field "date of collection" was 100% and 70.3% for confirmatory and cytopathology tests, respectively, while sensitivity of the field "test results" was 100% for both tests. The sensitivity of the system to identifying cytopathology tests was 77.4% (95% CI: 75.0;80.0) whereas for confirmatory tests was 4.0% (95% CI: 0.0;21.3).CONCLUSIONS: Data quality of SISCOLO was considered good, particularly for the fields related to cytopathology testing. The use of colposcopy and histopathology data was inadequate due to small number of cases registered in the System.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descriptors: <keyword type="m" language="es">Uterine Cervical Neoplasms, prevention &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Mass Screening</keyword>. <keyword type="m" language="es">Information Systems</keyword>. <keyword type="m" language="es">Public Health Informatics</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiology, Descriptive</keyword>.</keygrp>RESUMEN<abstract language="es"> OBJETIVO: Evaluar la calidad del Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo - Sistema de Información del Cáncer de Cuello de Útero).MÉTODOS: Estudio descriptivo sobre la completitud, validez y sensibilidad de los datos en Siscolo en el estado de Rio de Janeiro (Sureste de Brasil), con base en el seguimiento de una cohorte de 2.024 mujeres entre 2002 y 2006. Las participantes eran residentes en comunidades asistidas por la Estrategia de Salud de la Familia en los municipios de Duque de Caxias y Nova Iguaçu. Las dos bases de datos de Siscolo, referentes a los exámenes citopatológicos y a los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología), fueron comparadas con datos obtenidos en una base de referencia de pesquisa y prontuarios médicos. El gráfico de Bland-Altman fue utilizado para analizar las variables continuas. Para la relación entre los bancos de datos fue utilizado el programa computacional Reclink.RESULTADOS: La completitud del sistema fue excelente para los campos "nombre de la madre" y "espacio público de residencia", buena para "urbanización de residencia" y pésima para "código postal" y "documento de identidad". Con relación a la validez, la sensibilidad del campo "dato de la colecta" fue de 100% para los exámenes confirmatorios y de 70,3% para los exámenes citopatológicos. Ya para el campo "resultado de los exámenes", la sensibilidad fue de 100% en ambos exámenes. La sensibilidad del sistema en identificar los exámenes citopatológicos fue de 77,4% (IC 95%: 75,0; 80,0), mientras que para los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología) fue de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSIONES: Los datos de Siscolo fueron considerados de buena calidad, en particular para los campos relacionados con los exámenes citopatológicos. El uso de los datos de colposcopia e histopatología no fue satisfactorio debido a su escaso registro en el sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs"> Descriptores: <keyword type="m" language="es">Neoplasias del Cuello Uterino, prevención &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Tamizaje Masivo</keyword>. <keyword type="m" language="es">Sistemas de Información</keyword>. <keyword type="m" language="es">Informática en Salud Pública</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiología Descriptiva</keyword>.</keygrp>			</bibcom>		</front>     <xmlbody>			<sec sec-type="intro">				<sectitle>INTRODUÇÃO</sectitle>				<p>O sistema de informação em saúde no Brasil é composto por diferentes subsistemas que compilam dados referentes às atividades setoriais. O Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) foi o primeiro a ser desenvolvido no País, em 1976.8 Na década de 1990, diversos sistemas de informação foram desenvolvidos para subsidiar o planejamento e avaliação dos serviços de saúde do Sistema Único de Saúde (SUS).</p>				<p>Os dados acumulados nesses sistemas representam uma importante fonte de informação para estudos epidemiológicos, possibilitando a redução de custo e tempo despendido nas pesquisas. Entretanto, um dos obstáculos para seu uso é a possibilidade de sua qualidade ser deficiente, com muitos dados faltantes e incorretos.</p>				<p>O acesso e as possibilidades de análise dos sistemas nacionais de informação em saúde têm avançado nos últimos anos. Em recente revisão sistemática da literatura,11 foram identificadas 71 publicações de integração de bases de dados brasileiras referentes a 40 estudos. Destes, 70% foram classificados como estudos epidemiológicos e, embora a maioria tenha referido algum aspecto relacionado à qualidade da informação, apenas 15% objetivaram avaliar a qualidade dos dados. Dentre os arquivos pesquisados, 75% eram referentes ao SIM e 57,5% ao Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). O programa computacional Reclink foi utilizado em 27,5% dos estudos para o relacionamento probabilístico entre as bases de dados.</p>				<p>Um dos sistemas de informação mais recentes, desenvolvido pelo Departamento de Informática do SUS (DATASUS) em parceria com o Instituto Nacional de Câncer (INCA), foi o Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo). Implantado em janeiro de 2000, este Sistema destina-se ao armazenamento de dados sobre identificação da mulher, informações demográficas, epidemiológicas e dos exames citopatológicos e histopatológicos realizados no SUS. O Siscolo tem sido aperfeiçoado continuamente, possibilitando que as coordenações dos programas municipais e estaduais acompanhem as mulheres com resultados dos exames alterados. Esse sistema foi elaborado para subsidiar o pagamento desses exames pelo SUS e propiciar a avaliação dos serviços e programas de controle e assistência do câncer do colo do útero,<xref rid="ª">ª</xref> sendo também uma fonte potencial de informação em pesquisas. Em levantamento realizado em novembro de 2007 nas bases de dados da Biblioteca Virtual em Saúde, da BIREME, os três estudos que utilizaram esse sistema de informação tiveram como objetivo avaliar a qualidade dos exames citopatológicos processados nos laboratórios de citopatologia.5,6,13</p>				<p>O objetivo do presente estudo foi avaliar completitude, validade e sensibilidade das informações da base de dados do Siscolo.</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="methods">				<sectitle>MÉTODOS</sectitle>				<p>As fontes de dados utilizadas foram as seguintes:</p>* <p>Base de dados de referência - Constituiu-se de informações demográficas, epidemiológicas, clínicas e laboratoriais relativas a uma coorte de 2.024 mulheres, residentes em 13 comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família (ESF) dos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). Essas mulheres participaram de um estudo transversal4 conduzido entre 2001 e 2002 e não apresentaram lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+) naquela ocasião.</p>* <p>Prontuários médicos - Foram consultadas 13 unidades de saúde da ESF, nas quais haviam sido avaliadas inicialmente; três unidades de saúde de referência para confirmação diagnóstica; e o prontuário eletrônico do Instituto Nacional do Câncer (INCA), referência para tratamento de câncer no estado. Foram compilados dados sobre data e resultados dos exames citopatológicos, colposcópicos e histopatológicos realizados entre a data de entrada no estudo e dezembro de 2006, ou até a confirmação diagnóstica de lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+). Uma amostra sistemática correspondendo a 10% dos prontuários localizados em cada unidade de saúde foi reavaliada.</p>* <p>Siscolo - Foram utilizadas as duas bases de dados desse sistema, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) realizados no estado do Rio de Janeiro, disponibilizadas pelo Datasus, Ministério da Saúde, em maio de 2007. Para o período de janeiro de 2002 a maio de 2006, os dados foram fornecidos na versão 3.06. Para o período entre junho e dezembro de 2006 os dados foram fornecidos na versão 4, que incorpora a nova nomenclatura brasileira para laudos cervicais.<xref rid="b">b</xref> Os campos analisados restringiram-se aos dados demográficos, resultados dos exames e identificação das mulheres. As bases de dados foram inspecionadas para identificar inconformidades e corrigi-las para evitar possíveis interferências no processo de relacionamento. Os registros dos campos "nome da mãe" e "bairro de residência" foram deixados em branco quando apresentavam palavras para designar sem informação ou apenas algarismos. No campo "nome da paciente" o nome do médico ou do enfermeiro estava indevidamente digitado após o nome da mulher em vários registros, sendo necessário apagar manualmente. </p>				<p>O programa Reclink versão 3 foi utilizado para relacionamento entre as bases de dados para identificar informações das mulheres da coorte de referência. Este programa baseia-se na técnica de relacionamento probabilístico, estimando o quanto é provável que um par de registros refira-se ao mesmo indivíduo. O relacionamento de registros é feito por meio da identificação dos campos em comum existentes nas bases de dados, sendo gerado um escore a partir da probabilidade de concordância e discordância entre eles. Esse processo é realizado em três etapas.1,2</p>				<p>a) Padronização - estruturação dos campos das bases de dados, para prepará-las para o relacionamento e minimizar a ocorrência de erros. Os campos podem ser subdivididos e convertidos para terem a mesma estrutura. O programa também possibilita a exclusão de preposições, sinais de pontuação, acentos e outros símbolos.</p>				<p>b) Blocagem - criação de blocos lógicos, constituídos por um ou mais campos, de forma a restringir o relacionamento apenas aos registros que apresentam o mesmo conteúdo nos respectivos campos selecionados. Sete estratégias de blocagem foram seqüencialmente empregadas para minimizar a perda de pares verdadeiros (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>).</p>				<p>c) Pareamento - construção de escores para os diferentes pares obtidos numa determinada estratégia de blocagem, a partir dos parâmetros especificados para os campos selecionados como identificadores, pois têm maior poder de discriminação.</p>				<p>O programa calcula os escores a partir da probabilidade de o identificador concordar entre dois registros, dado que se trata de potencial par verdadeiro, sensibilidade (m), e em caso de potencial par falso, falso-positivo (u). Ainda, é calculada a probabilidade de o identificador discordar, dado que se trata de potencial par verdadeiro, falso negativo (1 - m), e em caso de potencial par falso, especificidade (1 - u). A partir destas probabilidades, dois fatores de ponderação são gerados, um para concordância e outro para discordância. O fator de ponderação de concordância é calculado por meio do logaritmo de base 2 da razão de verossimilhança entre as probabilidades m e u e o de discordância para as demais (1 - m) e (1 - u). O escore total de determinado par é obtido a partir da soma dos fatores de ponderação atribuídos após a comparação de cada identificador. Os campos selecionados como identificadores, os parâmetros utilizados e os valores calculados para os fatores de ponderação são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t1.gif">Tabela 1</uri>.</p>				<p>As estratégias de pareamento utilizadas no processo de relacionamento e os respectivos escores máximo (concordância total para todos os identificadores) e mínimo (discordância em todos os identificadores) são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>. Quanto maior o número de identificadores, maior a variação dos escores. Nos passos de 1 a 4, a data de nascimento não foi incluída porque foi utilizada como estratégia de blocagem.</p>				<p>Os dois primeiros passos foram mais restritivos para que fossem formados poucos pares, com maior possibilidade de serem verdadeiros e, conseqüentemente, propiciassem sua inspeção. Nos passos 3 e 4, com o aumento quantitativo de pares formados no processo de relacionamento, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore acima de -4,0. Nos passos subseqüentes, com o aumento quantitativo expressivo de pares, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore positivo.</p>				<p>O processo de inspeção manual foi rigoroso, com a intenção de não classificar como verdadeiros pares que não representavam um mesmo indivíduo, e obedeceu aos seguintes critérios de classificação:</p>1. <p>data de nascimento idêntica, com nome e nome da mãe idênticos, ou com o nome do meio abreviado ou um dos nomes do meio ausente;</p>2. <p>nome e nome da mãe idênticos, com data de nascimento diferindo em até dois dígitos, ou troca do dia pelo mês;</p>3. <p>nome ou nome da mãe incomum semelhante, com data de nascimento ou endereço idêntico;</p>4. <p>nome, nome da mãe, ou data de nascimento diferindo ou sem informação numa das bases de dados, mas os demais campos contendo informações idênticas ou muito próximas com concordância em pelo menos três campos.</p>				<p>Os registros pareados num passo não foram incluídos nos passos subseqüentes, exceto para os registros da base de dados de referência, quando relacionados aos arquivos do Siscolo, devido à possibilidade de a mulher realizar mais de um exame. Embora a versão 3 do programa Reclink apresente rotina para identificação de duplicidades, não foi utilizada.</p>				<p>A cada passo os registros pareados foram salvos em arquivos e posteriormente unidos para formar um arquivo único, por intermédio do programa Microsoft Office Access (2003). Em seguida, cada arquivo foi associado à base de dados original do Siscolo correspondente, utilizando o programa Reclink, agregando os campos relacionados aos resultados dos exames.</p>				<p>Para avaliar a qualidade dos dados do Siscolo, foram calculados os indicadores de completitude, validade e sensibilidade, conforme proposto pelos Centers for Disease Control and Prevention (CDC).2</p>				<p>A completitude dos campos foi mensurada pela proporção de registros preenchidos, sem informação ignorada, em um determinado campo. Este indicador foi interpretado como excelente quando o percentual de completitude foi superior a 90%; bom, entre 70,1% e 90%; e péssimo, quando igual ou inferior a 70%, com base nos critérios utilizados por Mello Jorge et al.7</p>				<p>Para análise da validade dos campos do Siscolo foi calculada a sensibilidade, tendo como padrão-ouro os dados oriundos dos prontuários consultados (relativos aos exames) ou do estudo transversal (dados demográficos e de identificação). Adicionalmente, o gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar o campo "data da coleta" por ser o mais adequado para avaliar a validade de variáveis contínuas conforme referido por Szklo &amp; Nieto.12</p>				<p>A sensibilidade do sistema foi estimada considerando a proporção de exames registrados nos prontuários médicos das mulheres da coorte de referência, que foram identificados no Siscolo. Este indicador foi interpretado conforme critério proposto por Piper et al:10 elevado quando superior a 90%; moderado, entre 70% e 90%; e baixo quando inferior a 70%.</p>				<p>Para os indicadores de validade dos campos e de sensibilidade do sistema também foram calculados os respectivos intervalos com 95% de confiança.</p>				<p>A pesquisa foi aprovada pela Comissão de Ética em Pesquisa do Instituto Nacional de Câncer (registro nº 074/06).</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="results">				<sectitle>RESULTADOS</sectitle>				<p>A completitude das bases de dados dos exames citopatológicos e confirmatórios (colposcopia e histopatologia) do Siscolo foi excelente para os campos "nome da mãe" (98,4% e 98,2% respectivamente) e "logradouro de residência" (98,0% e 98,3% respectivamente), e boa para o "bairro de residência" (84,5% e 89,8%, respectivamente). Já a completitude dos campos "Código de endereçamento postal (CEP)" e "Cadastro de Pessoa Física (CPF)" foi péssima em ambas as bases de dados (<xref rid="t02">Tabela 2</xref>). Uma vez que o campo "data de nascimento" não é obrigatório se a idade for informada, o sistema atribui uma data a partir da idade e compõe com "01/01" para dia e mês. Em 3,5% dos registros foi observada esta estrutura nas bases de dados. O campo "idade" é calculado pelo sistema de acordo com a data de nascimento. Registros com idade inferior a dez anos e superior a 89 anos corresponderam a 0,2% nas bases de dados. Os demais campos com dados demográficos, de identificação e relacionados aos dados dos exames são de preenchimento obrigatório e não apresentaram registros sem informação.</p>				<p> </p>				<p>					<tabwrap id="t01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p>					<tabwrap id="t02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p> </p>				<p>					<figgrp id="f01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>					<figgrp id="f02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>Foram inspecionados 19.801 pares no relacionamento entre a base de dados de referência e a base de dados de exames citopatológicos do Siscolo, e 556 pares com a base de dados dos exames confirmatórios, tendo sido classificados como pares verdadeiros 10,6% e 0,9%, respectivamente. A maioria dos pares classificados foi identificado no passo 1, correspondendo a 64,4% para a base dos exames citopatológicos e 60,0% para a base dos exames confirmatórios. O passo 2, embora possa expressar erro de preenchimento do campo código do município, também pode significar migração, ou declaração errônea por parte da mulher. Neste passo o percentual de pares formados foi 7,6% e 20,0%, respectivamente (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t3.gif">Tabela 3</uri>).</p>				<p>Os passos iniciais (1 e 2) são mais restritivos, sendo classificados pares com escore muito baixo por apresentarem abreviaturas ou exclusão dos nomes do meio da mulher e/ou da mãe, ou omissão no nome da mãe. Nos passos menos restritivos, se houve pares com estas características, não puderam ser identificados por apresentarem escore abaixo do limiar estabelecido, ou não disporem de outros campos concordantes que possibilitassem a classificação. Adicionalmente, foram observados endereços e bairros concordantes com código do município discordante.</p>				<p>A validade do campo "código soundex do primeiro nome da mulher" (97,2%, IC 95%: 96,5; 97,9) e do "código soundex do último nome da mulher" (90,9%, IC 95%: 89,6;92,1) foi alta, considerando que todas as mulheres pertencentes à coorte de referência com registros na base dos exames citopatológicos do Siscolo tenham sido identificadas. Também apresentaram boa validade os campos relacionados ao município de residência (89,0%, IC 95%: 87,6;90,3), primeiro nome da mãe (83,9%, IC 95%: 82,4;85,4), último nome da mãe (74,8%, IC 95%: 72,9;76,7) e data de nascimento (81,1%, IC 95%: 79,4;82,7). O campo "código soundex do bairro de residência" foi o que apresentou menor validade (67,5%, IC 95%: 65,5;69,5), dentre os campos utilizados no processo de relacionamento. Na base dos exames confirmatórios, apenas cinco mulheres foram identificadas, mas o primeiro nome da mulher, primeiro nome da mãe e data de nascimento estavam corretos em todos os pares formados (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t4.gif">Tabela 4</uri>).</p>				<p>No levantamento realizado nas unidades de saúde da ESF, foram localizados 1.147 prontuários (56,7%). Muitos foram perdidos devido a enchentes e ao arquivamento inadequado, outros foram descartados em função de estarem inativos por óbito, mudança de endereço ou cancelamento de cadastro da família. Dentre os prontuários localizados, apenas 636 (55,4%) tinham registros dos exames citopatológicos realizados. Os demais prontuários continham apenas registros de consultas, principalmente para controle de diabetes e hipertensão, ou estavam em branco. Alguns registros dos exames foram feitos apenas em livros de controle, inviabilizando sua identificação. Dentre os prontuários consultados em todas as unidades de saúde avaliadas foram identificados 1.113 exames citopatológicos.</p>				<p>Dos 2.103 exames citopatológicos identificados no Siscolo, seis eram repetidos, 31 foram realizados após confirmação diagnóstica de LA+, e por isto excluídos da análise, e 831 referiam-se a exames realizados em outras unidades de saúde, portanto não foram registrados nos prontuários das unidades avaliadas. Dos 1.235 exames restantes, 862 (69,8%) estavam registrados nos prontuários, incluindo 197 exames que foram realizados em unidades de saúde não avaliadas. Dentre os 373 exames identificados apenas no Siscolo, 157 (42,1%) correspondiam aos exames das mulheres cujos prontuários não foram localizados nas unidades de saúde avaliadas. Os demais exames foram reavaliados e tiveram a classificação confirmada. Adicionalmente, os prontuários tinham registro de 251 exames não identificados no Siscolo.</p>				<p>A sensibilidade do sistema na identificação de exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0). Dentre os 2.317 exames citopatológicos localizados nas fontes de dados consultadas, 89,2% foram identificados no Siscolo, 48,0% nos prontuários consultados e 37,2% em ambas as fontes.</p>				<p>Nas três unidades de referência para confirmação diagnóstica, não foram localizados registros de exames colposcópicos ou histopatológicos das mulheres pertencentes à coorte de referência.</p>				<p>No prontuário eletrônico do hospital do INCA foram identificadas 172 pacientes, das quais 80 tinham registros de exames colposcópicos e histopatológicos, correspondendo a 173 exames realizados no período avaliado. Dessas 80 pacientes, apenas cinco foram identificadas no Siscolo, das quais duas realizaram exames que constavam em prontuário do hospital do INCA, enquanto as demais realizaram apenas exames colposcópicos em unidades de saúde não avaliadas no estudo. A sensibilidade dessa base de dados foi muito baixa (4,0%, IC 95%: 0,0;21,3).</p>				<p>Dentre as mulheres pertencentes à coorte de referência, 1.251 (61,8%) tiveram exames citopatológicos, colposcópicos ou histopatológicos identificados nas fontes de dados consultadas.</p>				<p>Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% na base de dados dos exames confirmatórios e 70,3% na base de dados dos exames citopatológicos. Para o campo "resultados dos exames" a sensibilidade foi de 100% em ambas as bases de dados.</p>				<p>A diferença observada entre a data da coleta na base dos exames citopatológicos e no registro em prontuário foi de até 30 dias em 93,5% dos casos. Uma diferença acima de 60 dias ocorreu principalmente no segundo trimestre de 2004 e 2006; este último coincidiu com o período de mudança da versão do Siscolo (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f2.gif">Figura 2</uri>).</p>			</sec>			<sec sec-type="discussion">				<sectitle>DISCUSSÃO</sectitle>				<p>No presente estudo, foi possível identificar que o Siscolo continha informações de 89,2% dos 2.317 exames citopatológicos realizados pela coorte de mulheres de referência.</p>				<p>A utilização do programa Reclink foi indispensável frente à inexistência de um identificador único para o registro de informações em saúde. Espera-se que com a implantação do cartão SUS, processo em curso no País, o relacionamento entre registros se torne mais ágil e preciso.</p>				<p>A operacionalização do programa não apresentou maiores dificuldades, porém a seleção manual de registros foi muito trabalhosa e demorada, particularmente para as estratégias menos restritivas, que se tornaram necessárias devido à ausência de dados ou a erros de preenchimento ou de digitação. Apesar dos problemas observados, mais de 70% dos pares foram identificados nos dois primeiros passos, que foram os mais rápidos de serem realizados.</p>				<p>Quanto à qualidade dos dados do Siscolo, a completitude verificada foi excelente para maioria dos campos analisados, bem como a validade para os resultados dos exames realizados.</p>				<p>A sensibilidade do sistema para a base de dados dos exames citopatológicos foi moderada (77,4%). No entanto, é provável que a sensibilidade seja maior do que a observada, pois apenas as informações disponíveis nos prontuários foram consideradas. Além disso, é possível que a sensibilidade do Siscolo seja diferente em outros grupos populacionais ou em outras regiões do País, como ocorre com o Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) e o Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). Esses sistemas, apesar de serem obrigatórios e terem maior tempo de implantação, ainda apresentam variação regional de cobertura.8,9</p>				<p>Já a sensibilidade para a base de dados dos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi muito baixa (4,0%) e, portanto, ainda não é útil, visto que a maioria dos dados não foi digitada no sistema. Uma das possíveis razões para isto é que parte desses exames pode compor um conjunto de procedimentos prestados durante internação, em que os recursos financeiros são repassados por meio da Autorização de Internação Hospitalar. Faz-se necessário, portanto, estabelecer mecanismos que garantam que esta informação seja obrigatória no Siscolo de forma a permitir o seguimento dos casos rastreados que necessitam de acompanhamento e de tratamento. O módulo de seguimento do Siscolo, que tem sido aperfeiçoado, poderá propiciar melhorias na medida em que possibilita a geração de relatórios das mulheres com exames citopatológicos alterados cujo seguimento não foi concluído, permitindo que os gestores municipais e estaduais realimentem o sistema com as informações oriundas de busca ativa realizada pelo nível local.</p>				<p>As informações dos exames de rastreamento do câncer do colo do útero e suas lesões precursoras nem sempre são acessíveis nas unidades de saúde onde é realizada a coleta do material, o que, de certa forma, tem dificultado a condução de estudos. Nesse sentido, o uso do Siscolo em estudos epidemiológicos é promissor, proporcionando significativa redução do custo operacional e de tempo. Além disso, este sistema também poderá ser utilizado de forma complementar para minimizar as perdas de seguimento em estudos de coorte.</p>				<p>Uma limitação do Siscolo refere-se aos dados estarem restritos à população usuária do SUS, não englobando as mulheres que realizam os exames em serviços de saúde suplementar. Em inquérito domiciliar<xref rid="c">c</xref> conduzido pelo Ministério da Saúde, entre 2002 e 2003, em 16 cidades brasileiras, a realização de exames citopatológicos na rede SUS variou de 32,0% no Rio de Janeiro a 54,0% em Aracaju. No entanto, é provável que a coorte de mulheres analisada no presente estudo, por ser cadastrada na ESF, utilize mais os serviços oferecidos pela rede SUS do que a população daquele inquérito.<xref rid="c">c</xref> Ao mesmo tempo, os exames histopatológicos têm custo superior àqueles dos exames citopatológicos, e por esta razão é provável que seja maior a procura pela rede SUS para sua realização. Infelizmente, ainda não é possível mensurar a quantidade real de exames diagnósticos especializados realizados no País por falhas no processo de informação na rede de referência.</p>				<p>Conclui-se que os dados do Siscolo avaliados na coorte de mulheres estudadas foram de boa qualidade. Este sistema é essencial para o planejamento e monitoramento das ações de rastreamento do câncer do colo do útero. A ampliação do uso do Siscolo pelos serviços de saúde nos diversos níveis de referência do SUS deve ser estimulada e a divulgação dos resultados de avaliações realizadas pode representar um passo importante para o seu aperfeiçoamento. A realização de outros estudos será importante para o aprimoramento do Siscolo, sobretudo considerando uma amostra representativa de laboratórios ou de unidades de saúde e assim auxiliar na identificação de fontes de erros e de perda de informação.</p>			</sec>		</xmlbody> <back>			<other standard="other" count="36">				<ocitat>					<no>1</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Arribas Jr</surname>., <fname>A.</fname>						</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Schalamuk</surname>, <fname>I</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>de Barrio</surname>, <fname>R</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Fernández</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Itaya</surname>, <fname>T</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19960000">1996</date>. <title language="es">Edades radimétricas de mineralizaciones epitermales auríferas del Macizo del Deseado, provincia de Santa Cruz, Argentina</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>39°</no>							<confname>Congreso Brasileiro de Geología</confname>						</confgrp>, <title language="es">Anales</title>						<volid>7</volid>: <pages>254-257</pages>, <city>Salvador de Bahía</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>2</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Berger</surname>, <fname>B</fname>.</oauthor> y <oauthor role="nd">							<surname>Silberman</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19850000">1985</date>. <title language="en">Relationships of trace elements patterns to geology in hotspring-type precious-metal deposits</title>. <subtitle>Geology and Geochemistry of Epithermal Systems</subtitle>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Reviews in Economic Geology</sertitle>						<volid>2</volid>: <pages>233-247</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>3</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Bodnar</surname>, <fname>R.J</fname>.</oauthor>						<date dateiso="19930000">1993</date>. <title language="en">Revised Equation and table for determining the freezing point depression of H20-NaCl solution</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Geochimica et Cosmochimica Acta</sertitle>						<volid>57</volid>: <pages>683-684</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>4</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Bodnar</surname>, <fname>R</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Reynolds</surname>, <fname>T</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Kuhen</surname>, <fname>C</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19850000">1985</date>. <title language="en">Fluids inclusions systematics in epithermal systems</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Reviews in Mineralogy</sertitle>						<volid>2</volid>: <pages>73-97</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>5</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Crerar</surname>, <fname>D.A</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Cormick</surname>, <fname>R.K</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Barnes</surname>, <fname>H.L</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19800000">1980</date>. <title language="en">Geochemistry of manganese</title>. <subtitle>An overview</subtitle>					</ocontrib>. En <omonog>						<oauthor role="ed">							<surname>Varentsov</surname>, <fname>I.M</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="ed">							<surname>Graselly</surname>, <fname>G</fname>						</oauthor>. (eds.) <title language="en">Geology and geochemistry of manganese</title>, <pubname>Schweizerbart'sche Verlag</pubname>						<volid>1</volid>: <pages>293-334</pages>, <city>Stuttgart</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>6</no>. <omonog>						<oauthor role="nd">							<surname>de Barrio</surname>							<fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19890000">1989</date>. <title language="es">Aspectos geológicos y geoquímicos de la Formación Chon Aike (Grupo Bahía Laura) en el noroeste de la provincia de Santa Cruz</title>. <thesis>Tesis <degree>Doctoral</degree>, <orgdiv>Facultad de Ciencias Naturales y Museo</orgdiv>, <orgname>Universidad Nacional de La Plata</orgname>						</thesis>, (<edition>inédita</edition>), <extent>173 p.</extent>, <city>La Plata</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>7</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Del Blanco</surname>, <fname>M</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Echavarría</surname>, <fname>L</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Echeveste</surname>, <fname>H</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Etcheverry</surname>, <fname>R</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Tessone</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Mondelo</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19940000">1994</date>. <title language="es">Estancia La Josefina, un nuevo prospecto aurífero en el Macizo del Deseado, provincia de Santa Cruz, Argentina</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<confname>Encuentro Internacional de Minería</confname>, <sponsor>								<orgname>Secretaría de Minería de la Nación</orgname>							</sponsor>						</confgrp>, <title language="es">Actas</title>: <pages>93-99</pages>, <city>Buenos Aires</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>8</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>De Giusto</surname>, <fname>J.M</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Di Persia</surname>, <fname>C.A</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Pezzi</surname>, <fname>E</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19800000">1980</date>. <title language="es">Nesocratón del Deseado</title>					</ocontrib>. En <omonog>						<oauthor role="ed">							<surname>Turner</surname>, <fname>J.C.M</fname>						</oauthor>. (ed.) <title language="es">Geología Regional Argentina</title>, <ocorpaut>							<orgname>Academia Nacional de Ciencias</orgname>						</ocorpaut>, <volid>2</volid>: <pages>1389-1430</pages>, <state>Córdoba</state>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>9</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Fernández</surname>, <fname>R</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Andrada</surname>, <fname>P</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Alperín</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. <date dateiso="20000000">2000</date>. <title language="es">Características geoquímicas de la manifestación tipo "hot-spring" La Marcelina, provincia de Santa Cruz. Mineralogía y Metalogenia 2000</title>					</ocontrib>, <omonog>						<ocorpaut>							<orgname>INREMI</orgname>						</ocorpaut>, <title language="es">Publicación</title> Nº<volid>6</volid>: <pages>121-128</pages>, <city>La Plata</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>10</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Fernández</surname>, <fname>R.R</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Echeveste</surname>, <fname>H.J</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Tassinari</surname>, <fname>C.C. G</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Schalamuk</surname>, <fname>I.B.A</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19990000">1999</date>. <title language="en">Rb-Sr age of the La Josefina epithermal mineralization and its relation with host volcanic rocks, Macizo del Deseado, Santa Cruz province, Argentina</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>2º</no>							<confname>South American Symposium on Isotope Geology</confname>, <sponsor>								<orgname>Servicio Geológico Minero Argentino</orgname>							</sponsor>						</confgrp>, <title language="es">Anales</title>						<volid>34</volid>: <pages>462-465</pages>, <city>Córdoba</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>11</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Gemmell</surname>, <fname>J.B</fname>.</oauthor>						<date dateiso="20020000">2002</date>. <title language="en">Low and high sulfidation epithermal deposits</title>: <subtitle>characteristics, genesis and exploration implications</subtitle>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>15°</no>							<confname>Congreso Geológico Argentino, Short Course</confname>						</confgrp>, <extent>125 p.</extent>, <city>El Calafate</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>12</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Giles</surname>, <fname>D.L</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Nelson</surname>, <fname>C.E</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19820000">1982</date>. <title language="en">Epithermal lode gold deposits of the circum-Pacific rim</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<sponsor>								<orgname>American Association Petroleum Geologists</orgname>							</sponsor>, <no>3rd</no>							<confname>Circum-Pacific Energy Mineral Resources Conference</confname> (<city>Honolulu</city>)</confgrp>, <title language="en">Transactions</title>: <pages>273-278</pages>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>13</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Goldstein</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Reynolds</surname>, <fname>T.J</fname>.</oauthor>						<date dateiso="19940000">1994</date>. <title language="en">Systematic of fluid inclusions in diagenetic minerals</title>					</ocontrib>: <omonog>						<ocorpaut>							<orgname>Society for Sedimentary Geology (SEPM)</orgname>						</ocorpaut>, <title language="en">Shortcourse</title>						<volid>31</volid>, <extent>199 p</extent>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>14</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Hariya</surname>,<fname>Y</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19800000">1980</date>. <title language="en">On the geochemistry and formation of manganese oxide deposits</title>					</ocontrib>. En <omonog>						<oauthor role="ed">							<surname>Varentsov</surname>, <fname>I.M</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="ed">							<surname>Graselly</surname>, <fname>G</fname>						</oauthor>. (eds.) <title language="en">Geology and geochemistry of manganese</title>, <pubname>Schweizerbart'sche Verlag</pubname>						<volid>1</volid>: <pages>353-365</pages>, <city>Stuttgart</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>15</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Heald</surname>, <fname>P</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Foley</surname>, <fname>N.K</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Hayba</surname>, <fname>D.O</fname>.</oauthor>						<date dateiso="19870000">1987</date>. <title language="en">Comparative anatomy of volcanic hosted epithermal deposits</title>: <subtitle>acid-sulfate and adularia-sericite types</subtitle>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Economic Geology</sertitle>						<volid>82</volid>: <pages>1-26</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>16</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Hedenquist</surname>, <fname>J.W</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19870000">1987</date>. <title language="en">Mineralization associated with volcanic-related hydrothermal systems in the Circum Pacific basin</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>4th</no>							<confname>Circum-Pacific Energy and Mineral Ressources Conference</confname> (<city>Singapore</city>, <date dateiso="19890800">August 1986</date>)</confgrp>, <title language="en">Transactions</title>: <pages>513-524</pages>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>17</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Hedenquist</surname>, <fname>J</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Henley</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19850000">1985</date>. <title language="en">The importance of CO2 on freezing point measurements of fluids inclusions</title>: <subtitle>Evidence from active geotermal systems and implications for epithermal ore deposition</subtitle>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Economic Geology</sertitle>						<volid>80</volid>: <pages>1379-1406</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>18</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Hedenquist</surname>, <fname>J.W</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Arribas</surname>, <fname>A</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Gonzalez-Urien</surname>, <fname>E</fname>						</oauthor>. <date dateiso="20000000">2000</date>. <title language="en">Exploration for epithermal gold deposits</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Reviews in Economic Geology</sertitle>						<volid>13</volid>: <pages>245-278</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>19</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Hewett</surname>, <fname>D.F</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Fleischer</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19600000">1960</date>. <title language="en">Deposits of the manganese oxides</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Economic Geology</sertitle>						<volid>55</volid>: <pages>1-55</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>20</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Lesta</surname>, <fname>P</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Ferello</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19720000">1972</date>. <title language="es">Región extraandina de Chubut y norte de Santa Cruz</title>					</ocontrib>. En <omonog>						<oauthor role="ed">							<surname>Leanza</surname>, <fname>A. F</fname>						</oauthor>. (ed.) <title language="es">Geología Regional Argentina</title>, <pubname>Academia Nacional de Ciencias</pubname>: <pages>601-653</pages>, <state>Córdoba</state>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>21</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Marchionni</surname>, <fname>D</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Tessone</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>., <oauthor role="nd">							<surname>Del Blanco</surname>, <fname>M</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Curci</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Etcheverry</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="20020000">2002</date>. <title language="es">Estudio de inclusiones fluidas de la mineralización epitermal de San Pedro-La Evelina, Macizo del Deseado, Santa Cruz</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<confname>Reunión de Mineralogía y Metalogenia</confname>						</confgrp>, <title language="es">Actas</title>: <pages>247-252</pages>, <city>Buenos Aires</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>22</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Matsuhisa</surname>, <fname>Y</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Goldsmith</surname>, <fname>J</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Clayton</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19790000">1979</date>. <title language="en">Oxygen isotopic fractionation in the system quartz-albite-anorthite-water</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Geochimica et Cosmochimica Acta</sertitle>						<volid>43</volid>: <pages>1131-1140</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>23</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Nash</surname>, <fname>J.T</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19940000">1994</date>. <title language="en">Geochemical signatures of silver and gold deposits. Tonopah 1º x 2º Quadrangle, Nevada</title>. <subtitle>Description and applications to exploration</subtitle>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>U. S. Geological Survey Bulletin</sertitle>						<volid>2077</volid>: <pages>1-46</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>24</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Nicholson</surname>, <fname>K</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19920000">1992</date>. <title language="en">Contrasting Mineralogical-Geochemical Signatures of Manganese Oxides</title>: <subtitle>Guides to Metallogenesis</subtitle>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Economic Geology</sertitle>						<volid>87</volid>: <pages>1253-1264</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>25</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Pankhurst</surname>, <fname>R.J</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Sruoga</surname>, <fname>P</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Rapela</surname>, <fname>C</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19930000">1993</date>. <title language="es">Estudio geocronológico Rb-Sr de los Complejos Chon Aike y El Quemado a los 47º20' L. S</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>12°</no>							<confname>Congreso Geológico Argentino</confname>						</confgrp>, <title language="es">Actas</title>						<volid>4</volid>: <pages>171-178</pages>, <state>Mendoza</state>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>26</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Panza</surname>, <fname>J</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19820000">1982</date>. <title language="es">Descripción geológica de las Hojas 53e, Gobernador Moyano y 54e, Cerro Vanguardia, Provincia de Santa Cruz</title>					</ocontrib>. <omonog>						<ocorpaut>							<orgdiv>Servicio Geológico Nacional</orgdiv>, <orgname>Secretaría de Minería</orgname>						</ocorpaut> (<edition>inédito</edition>), <city>Buenos Aires</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>27</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Roedder</surname>, <fname>E</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19840000">1984</date>. <title language="en">Fluids Inclusions</title>					</ocontrib>. <omonog>						<ocorpaut>							<orgname>Mineralogical Society of America</orgname>						</ocorpaut>. <title language="en">Reviews in Mine-ralogy </title>						<volid>12</volid>, <pages>644 pp</pages>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>28</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Schalamuk</surname>, <fname>I</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Fernández</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Etcheverry</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19950000">1995</date>. <title language="en">Gold-silver epithermal veins in the Macizo del Deseado, Argentina</title>					</ocontrib>. <omonog>						<title language="en">Mineral Deposits</title>, <confgrp>							<no>Third</no>							<confname>Biennial SGA Meeting</confname>						</confgrp>, <coltitle>Proceedings</coltitle>: <pages>385-388</pages>, <city>Praga</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>29</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Schalamuk</surname>, <fname>I</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Zubia</surname>, <fname>M</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Genini</surname>, <fname>A</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Fernández</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19970000">1997</date>. <title language="en">Jurassic epithermal Au-Ag deposits of Patagonia, Argentina</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Ore Geology Reviews</sertitle>						<volid>12</volid>: <pages>173-186</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>30</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Schalamuk</surname>, <fname>I.B</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>de Barrio</surname>, <fname>R.E</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Zubia</surname>, <fname>M</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Genini</surname>, <fname>A</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Echeveste</surname>, <fname>H</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19990000">1999</date>a. <title language="es">Provincia auroargentífera del Deseado, Santa Cruz</title>					</ocontrib>. En <omonog>						<oauthor role="ed">							<surname>Zappettini</surname>, <fname>E</fname>						</oauthor>. (ed.) <title language="es">Recursos Minerales de la República Argentina</title>, <pubname>Instituto de Geología y Recursos Minerales, SEGEMAR</pubname>, <coltitle>Anales</coltitle>						<volid>35</volid> (<othinfo>2</othinfo>): <pages>1178-1188</pages>, <city>Buenos Aires</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>31</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Schalamuk</surname>, <fname>I</fname>.</oauthor>, <oauthor role="nd">							<surname>Guido</surname>, <fname>D</fname>						</oauthor>., <oauthor role="nd">							<surname>de Barrio</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Fernández</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19990000">1999</date>b. <title language="en">Hot-spring structures from El Macanudo-El Mirasol area, Deseado Massif, Argentina</title>					</ocontrib>. En <omonog>						<oauthor role="ed">							<surname>Standley</surname>							<fname>C</fname>.</oauthor>						<et-al>et al</et-al>. (eds). <title language="en">Mineral Deposits</title>: <subtitle>Processes to Processing</subtitle>, <pubname>Balkema</pubname>, <pages>577-580</pages>, <city>Rotterdam</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>32</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Stipanicic</surname>, <fname>P</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Reig</surname>, <fname>A</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19570000">1957</date>. <title language="es">El Complejo Porfírico de la Patagonia Extraandina y su fauna de anuros</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Acta Geológica Lilloana</sertitle>						<volid>1</volid>: <pages>185-297</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>33</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Tessone</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Etcheverry</surname>, <fname>R</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19980000">1998</date>. <title language="es">Alteraciones hidrotermales asociadas a algunos prospectos epitermales del Macizo del Deseado, Provincia de Santa Cruz, Argentina</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>4°</no>							<confname>Reunión de Mineralogía y Metalogénesis</confname>						</confgrp>, <title language="es">Actas</title>: <pages>267-274</pages>, <city>Bahía Blanca</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>34</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Tessone</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Del Blanco</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19980000">1998</date>. <title language="es">Mineralización epitermal en domos riolíticos de la Formación Chon Aike, Sector Central del Macizo del Deseado, Santa Cruz, Argentina</title>					</ocontrib>. <omonog>						<confgrp>							<no>10°</no>							<confname>Congreso Latinoamericano de Geología</confname> y <no>6°</no>							<confname>Congreso Nacional de Geología Económica</confname>						</confgrp>, <title language="es">Actas</title>						<volid>3</volid>: <pages>94-99</pages>, <city>Buenos Aires</city>					</omonog>.</ocitat>				<ocitat>					<no>35</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Uliana</surname>, <fname>M</fname>						</oauthor>., <oauthor role="nd">							<surname>Biddle</surname>, <fname>K</fname>						</oauthor>., <oauthor role="nd">							<surname>Phelps</surname>, <fname>D</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Gust</surname>, <fname>A</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19850000">1985</date>. <title language="es">Significado del Vulcanismo y extensión mesojurásicos en el extremo meridional de Sudamérica</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Revista de la Asociación Geológica Argentina</sertitle>						<volid>40</volid>: <pages>231-253</pages>					</oiserial>.</ocitat>				<ocitat>					<no>36</no>. <ocontrib>						<oauthor role="nd">							<surname>Webster</surname>, <fname>J.G</fname>						</oauthor>. y <oauthor role="nd">							<surname>Mann</surname>, <fname>A.W</fname>						</oauthor>. <date dateiso="19840000">1984</date>. <title language="en">The influence of climate geomorphology and primary geology on the supergene migration of gold and silver</title>					</ocontrib>. <oiserial>						<sertitle>Journal Geochemistry Exploration</sertitle>						<volid>22</volid>: <pages>21-42</pages>					</oiserial>.</ocitat>			</other>  Correspondência | Correspondence:Vania Reis GirianelliInstituto Nacional de CâncerCoordenação de Prevenção e VigilânciaR. dos Inválidos, 212 - 3º andar - Centro20231-020 Rio de Janeiro, RJ, BrasilE-mail: vaniagirianelli@yahoo.com.br<bbibcom>				<hist>Recebido: <received dateiso="20080403">03/04/2008</received>Revisado: <revised dateiso="20081003">03/10/2008</revised>Aprovado: <accepted dateiso="20081211">11/12/2008 </accepted>				</hist>Pesquisa financiada pelo <report>					<rsponsor>						<orgname>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</orgname> (CNPq - Processo nº <contract>476941/2006-7</contract>; Edital Universal)</rsponsor>				</report>.  Study presented at the <confgrp>					<no>VI</no>					<confname>Reunião de Pesquisadores em Doença de Alzheimer e desordens Relacionadas</confname> (VI RPDA - 6th Alzheimer's Disease and Related Disorder Researchers' Meeting) held in the city of <city>Ouro Preto</city>, Southeastern <country>Brazil</country>, on <date dateiso="20061207">December 07th, 2006</date>				</confgrp>.Artigo baseado em <thesgrp>tese de <degree>doutorado</degree> de Girianelli VR apresentada ao <orgname>Instituto Nacional de Câncer</orgname> em <date dateiso="20080000">2008</date>				</thesgrp>.</bbibcom>a Ministério da Saúde. Secretaria de Assistência à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Viva mulher. Câncer do colo do útero: informações técnico-gerenciais e ações desenvolvidas. Rio de Janeiro; 2002.b Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Coordenação de Prevenção e Vigilância. Nomenclatura brasileira para laudos cervicais e condutas preconizadas: recomendações para profissionais de saúde. Rio de Janeiro; 2006.c Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Inquérito Domiciliar sobre Comportamentos de Risco e Morbidade Referida de Doenças e Agravos não Transmissíveis. Brasil, 15 capitais e Distrito Federal 2002-2003. Rio de Janeiro; 2003&#091;citado 2007 dez 11&#093;. Disponível em: http://www.inca.gov.br/inquerito</back>	</article>	<article pii="nd" doctopic="oa" language="pt" ccode="br1.1" status="1" version="3.1" type="gra tab" order="03" seccode="RSP010" sponsor="nd" stitle="Rev. Saúde Pública" volid="43" supplvol="1" issueno="4" dateiso="20090800" fpage="580" lpage="588" issn="0034-8910" ahpdate="20090717">		<front>			<titlegrp>				<title language="pt">Qualidade do sistema de informação do câncer do colo do útero no estado do Rio de Janeiro</title> <title language="en">Quality of cervical cancer data system in the state of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil</title> <title language="es">Calidad del sistema de informação do câncer do colo do útero en el estado de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil</title>			</titlegrp>  <authgrp>				<author role="nd" rid="a01 a02">					<fname>Vania Reis</fname>					<surname>Girianelli</surname>				</author>I, II; <author role="nd" rid="a01 a03">					<fname>Luiz Claudio Santos</fname>					<surname>Thuler</surname>				</author>I, III; <author role="nd" rid="a02">					<fname>Gulnar Azevedo e</fname>					<surname>Silva</surname>				</author>II</authgrp>I<aff id="a01" orgname="Instituto Nacional de Câncer" orgdiv1="Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica">Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica. Instituto Nacional de Câncer. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>II<aff id="a02" orgname="Universidade Estadual do Rio de Janeiro" orgdiv1="Instituto de Medicina Social" orgdiv2="Departamento de Epidemiologia">Departamento de Epidemiologia. Instituto de Medicina Social. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>III<aff id="a03" orgname="Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro" orgdiv1="Departamento de Medicina Geral">Departamento de Medicina Geral. Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>Correspondência | Correspondence  <bibcom>RESUMO<abstract language="pt">OBJETIVO: Avaliar a qualidade do Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo).MÉTODOS: Estudo descritivo sobre a completitude, validade e sensibilidade dos dados no Siscolo no estado do Rio de Janeiro, com base no seguimento de uma coorte de 2.024 mulheres entre 2002 e 2006. As participantes eram residentes em comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família nos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). As duas bases de dados do Siscolo, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia), foram comparadas a dados obtidos em uma base de referência de pesquisa e prontuários médicos. O gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar as variáveis contínuas. Para o relacionamento entre os bancos de dados foi utilizado o programa computacional Reclink.RESULTADOS: A completitude do sistema foi excelente para os campos "nome da mãe" e "logradouro de residência", boa para "bairro de residência" e péssima para "CEP" e "CPF". Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% para os exames confirmatórios e de 70,3% para os exames citopatológicos. Já para o campo "resultados dos exames", a sensibilidade foi de 100% em ambos os exames. A sensibilidade do sistema em identificar os exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0), enquanto para os exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSÕES: Os dados do Siscolo foram considerados de boa qualidade, em particular para os campos relacionados aos exames citopatológicos. O uso dos dados de colposcopia e histopatologia não foi satisfatório devido ao seu escasso registro no sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descritores: <keyword type="m" language="pt">Neoplasias do Colo do Útero, prevenção &amp; controle</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Programas de Rastreamento</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Sistemas de Informação</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Informática em Saúde Pública</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Epidemiologia Descritiva</keyword>.</keygrp>ABSTRACT<abstract language="en">OBJECTIVE: To evaluate quality of a cervical cancer data system.METHODS: Descriptive study on the completeness, validity, and sensitivity of data of the Cervical Cancer Data System (SISCOLO) in the State of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil, based on the follow-up of a cohort of women, carried out between 2002 and 2006. The cohort consisted of 2,024 women living in communities served by the Family Health Program in the cities of Duque de Caxias and Nova Iguaçu. Two databases from the Siscolo, including cytopathology and confirmatory testing (colposcopy and histopathology) were compared to data from a reference database and medical records. The Bland-Altman plot was used to analyze continuous variables. The linkage between databases was analyzed using the RecLink software program.RESULTS: The completeness of the data system was considered excellent with respect to the fields "mother's name" and "street address;" good for "district of residence" and poor for "zip code" and "individual taxpayer number". In regard to validity, sensitivity of the field "date of collection" was 100% and 70.3% for confirmatory and cytopathology tests, respectively, while sensitivity of the field "test results" was 100% for both tests. The sensitivity of the system to identifying cytopathology tests was 77.4% (95% CI: 75.0;80.0) whereas for confirmatory tests was 4.0% (95% CI: 0.0;21.3).CONCLUSIONS: Data quality of SISCOLO was considered good, particularly for the fields related to cytopathology testing. The use of colposcopy and histopathology data was inadequate due to small number of cases registered in the System.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descriptors: <keyword type="m" language="es">Uterine Cervical Neoplasms, prevention &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Mass Screening</keyword>. <keyword type="m" language="es">Information Systems</keyword>. <keyword type="m" language="es">Public Health Informatics</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiology, Descriptive</keyword>.</keygrp>RESUMEN<abstract language="es"> OBJETIVO: Evaluar la calidad del Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo - Sistema de Información del Cáncer de Cuello de Útero).MÉTODOS: Estudio descriptivo sobre la completitud, validez y sensibilidad de los datos en Siscolo en el estado de Rio de Janeiro (Sureste de Brasil), con base en el seguimiento de una cohorte de 2.024 mujeres entre 2002 y 2006. Las participantes eran residentes en comunidades asistidas por la Estrategia de Salud de la Familia en los municipios de Duque de Caxias y Nova Iguaçu. Las dos bases de datos de Siscolo, referentes a los exámenes citopatológicos y a los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología), fueron comparadas con datos obtenidos en una base de referencia de pesquisa y prontuarios médicos. El gráfico de Bland-Altman fue utilizado para analizar las variables continuas. Para la relación entre los bancos de datos fue utilizado el programa computacional Reclink.RESULTADOS: La completitud del sistema fue excelente para los campos "nombre de la madre" y "espacio público de residencia", buena para "urbanización de residencia" y pésima para "código postal" y "documento de identidad". Con relación a la validez, la sensibilidad del campo "dato de la colecta" fue de 100% para los exámenes confirmatorios y de 70,3% para los exámenes citopatológicos. Ya para el campo "resultado de los exámenes", la sensibilidad fue de 100% en ambos exámenes. La sensibilidad del sistema en identificar los exámenes citopatológicos fue de 77,4% (IC 95%: 75,0; 80,0), mientras que para los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología) fue de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSIONES: Los datos de Siscolo fueron considerados de buena calidad, en particular para los campos relacionados con los exámenes citopatológicos. El uso de los datos de colposcopia e histopatología no fue satisfactorio debido a su escaso registro en el sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs"> Descriptores: <keyword type="m" language="es">Neoplasias del Cuello Uterino, prevención &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Tamizaje Masivo</keyword>. <keyword type="m" language="es">Sistemas de Información</keyword>. <keyword type="m" language="es">Informática en Salud Pública</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiología Descriptiva</keyword>.</keygrp>			</bibcom>		</front>     <xmlbody>			<sec sec-type="intro">				<sectitle>INTRODUÇÃO</sectitle>				<p>O sistema de informação em saúde no Brasil é composto por diferentes subsistemas que compilam dados referentes às atividades setoriais. O Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) foi o primeiro a ser desenvolvido no País, em 1976.8 Na década de 1990, diversos sistemas de informação foram desenvolvidos para subsidiar o planejamento e avaliação dos serviços de saúde do Sistema Único de Saúde (SUS).</p>				<p>Os dados acumulados nesses sistemas representam uma importante fonte de informação para estudos epidemiológicos, possibilitando a redução de custo e tempo despendido nas pesquisas. Entretanto, um dos obstáculos para seu uso é a possibilidade de sua qualidade ser deficiente, com muitos dados faltantes e incorretos.</p>				<p>O acesso e as possibilidades de análise dos sistemas nacionais de informação em saúde têm avançado nos últimos anos. Em recente revisão sistemática da literatura,11 foram identificadas 71 publicações de integração de bases de dados brasileiras referentes a 40 estudos. Destes, 70% foram classificados como estudos epidemiológicos e, embora a maioria tenha referido algum aspecto relacionado à qualidade da informação, apenas 15% objetivaram avaliar a qualidade dos dados. Dentre os arquivos pesquisados, 75% eram referentes ao SIM e 57,5% ao Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). O programa computacional Reclink foi utilizado em 27,5% dos estudos para o relacionamento probabilístico entre as bases de dados.</p>				<p>Um dos sistemas de informação mais recentes, desenvolvido pelo Departamento de Informática do SUS (DATASUS) em parceria com o Instituto Nacional de Câncer (INCA), foi o Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo). Implantado em janeiro de 2000, este Sistema destina-se ao armazenamento de dados sobre identificação da mulher, informações demográficas, epidemiológicas e dos exames citopatológicos e histopatológicos realizados no SUS. O Siscolo tem sido aperfeiçoado continuamente, possibilitando que as coordenações dos programas municipais e estaduais acompanhem as mulheres com resultados dos exames alterados. Esse sistema foi elaborado para subsidiar o pagamento desses exames pelo SUS e propiciar a avaliação dos serviços e programas de controle e assistência do câncer do colo do útero,<xref rid="ª">ª</xref> sendo também uma fonte potencial de informação em pesquisas. Em levantamento realizado em novembro de 2007 nas bases de dados da Biblioteca Virtual em Saúde, da BIREME, os três estudos que utilizaram esse sistema de informação tiveram como objetivo avaliar a qualidade dos exames citopatológicos processados nos laboratórios de citopatologia.5,6,13</p>				<p>O objetivo do presente estudo foi avaliar completitude, validade e sensibilidade das informações da base de dados do Siscolo.</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="methods">				<sectitle>MÉTODOS</sectitle>				<p>As fontes de dados utilizadas foram as seguintes:</p>* <p>Base de dados de referência - Constituiu-se de informações demográficas, epidemiológicas, clínicas e laboratoriais relativas a uma coorte de 2.024 mulheres, residentes em 13 comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família (ESF) dos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). Essas mulheres participaram de um estudo transversal4 conduzido entre 2001 e 2002 e não apresentaram lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+) naquela ocasião.</p>* <p>Prontuários médicos - Foram consultadas 13 unidades de saúde da ESF, nas quais haviam sido avaliadas inicialmente; três unidades de saúde de referência para confirmação diagnóstica; e o prontuário eletrônico do Instituto Nacional do Câncer (INCA), referência para tratamento de câncer no estado. Foram compilados dados sobre data e resultados dos exames citopatológicos, colposcópicos e histopatológicos realizados entre a data de entrada no estudo e dezembro de 2006, ou até a confirmação diagnóstica de lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+). Uma amostra sistemática correspondendo a 10% dos prontuários localizados em cada unidade de saúde foi reavaliada.</p>* <p>Siscolo - Foram utilizadas as duas bases de dados desse sistema, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) realizados no estado do Rio de Janeiro, disponibilizadas pelo Datasus, Ministério da Saúde, em maio de 2007. Para o período de janeiro de 2002 a maio de 2006, os dados foram fornecidos na versão 3.06. Para o período entre junho e dezembro de 2006 os dados foram fornecidos na versão 4, que incorpora a nova nomenclatura brasileira para laudos cervicais.<xref rid="b">b</xref> Os campos analisados restringiram-se aos dados demográficos, resultados dos exames e identificação das mulheres. As bases de dados foram inspecionadas para identificar inconformidades e corrigi-las para evitar possíveis interferências no processo de relacionamento. Os registros dos campos "nome da mãe" e "bairro de residência" foram deixados em branco quando apresentavam palavras para designar sem informação ou apenas algarismos. No campo "nome da paciente" o nome do médico ou do enfermeiro estava indevidamente digitado após o nome da mulher em vários registros, sendo necessário apagar manualmente. </p>				<p>O programa Reclink versão 3 foi utilizado para relacionamento entre as bases de dados para identificar informações das mulheres da coorte de referência. Este programa baseia-se na técnica de relacionamento probabilístico, estimando o quanto é provável que um par de registros refira-se ao mesmo indivíduo. O relacionamento de registros é feito por meio da identificação dos campos em comum existentes nas bases de dados, sendo gerado um escore a partir da probabilidade de concordância e discordância entre eles. Esse processo é realizado em três etapas.1,2</p>				<p>a) Padronização - estruturação dos campos das bases de dados, para prepará-las para o relacionamento e minimizar a ocorrência de erros. Os campos podem ser subdivididos e convertidos para terem a mesma estrutura. O programa também possibilita a exclusão de preposições, sinais de pontuação, acentos e outros símbolos.</p>				<p>b) Blocagem - criação de blocos lógicos, constituídos por um ou mais campos, de forma a restringir o relacionamento apenas aos registros que apresentam o mesmo conteúdo nos respectivos campos selecionados. Sete estratégias de blocagem foram seqüencialmente empregadas para minimizar a perda de pares verdadeiros (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>).</p>				<p>c) Pareamento - construção de escores para os diferentes pares obtidos numa determinada estratégia de blocagem, a partir dos parâmetros especificados para os campos selecionados como identificadores, pois têm maior poder de discriminação.</p>				<p>O programa calcula os escores a partir da probabilidade de o identificador concordar entre dois registros, dado que se trata de potencial par verdadeiro, sensibilidade (m), e em caso de potencial par falso, falso-positivo (u). Ainda, é calculada a probabilidade de o identificador discordar, dado que se trata de potencial par verdadeiro, falso negativo (1 - m), e em caso de potencial par falso, especificidade (1 - u). A partir destas probabilidades, dois fatores de ponderação são gerados, um para concordância e outro para discordância. O fator de ponderação de concordância é calculado por meio do logaritmo de base 2 da razão de verossimilhança entre as probabilidades m e u e o de discordância para as demais (1 - m) e (1 - u). O escore total de determinado par é obtido a partir da soma dos fatores de ponderação atribuídos após a comparação de cada identificador. Os campos selecionados como identificadores, os parâmetros utilizados e os valores calculados para os fatores de ponderação são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t1.gif">Tabela 1</uri>.</p>				<p>As estratégias de pareamento utilizadas no processo de relacionamento e os respectivos escores máximo (concordância total para todos os identificadores) e mínimo (discordância em todos os identificadores) são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>. Quanto maior o número de identificadores, maior a variação dos escores. Nos passos de 1 a 4, a data de nascimento não foi incluída porque foi utilizada como estratégia de blocagem.</p>				<p>Os dois primeiros passos foram mais restritivos para que fossem formados poucos pares, com maior possibilidade de serem verdadeiros e, conseqüentemente, propiciassem sua inspeção. Nos passos 3 e 4, com o aumento quantitativo de pares formados no processo de relacionamento, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore acima de -4,0. Nos passos subseqüentes, com o aumento quantitativo expressivo de pares, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore positivo.</p>				<p>O processo de inspeção manual foi rigoroso, com a intenção de não classificar como verdadeiros pares que não representavam um mesmo indivíduo, e obedeceu aos seguintes critérios de classificação:</p>1. <p>data de nascimento idêntica, com nome e nome da mãe idênticos, ou com o nome do meio abreviado ou um dos nomes do meio ausente;</p>2. <p>nome e nome da mãe idênticos, com data de nascimento diferindo em até dois dígitos, ou troca do dia pelo mês;</p>3. <p>nome ou nome da mãe incomum semelhante, com data de nascimento ou endereço idêntico;</p>4. <p>nome, nome da mãe, ou data de nascimento diferindo ou sem informação numa das bases de dados, mas os demais campos contendo informações idênticas ou muito próximas com concordância em pelo menos três campos.</p>				<p>Os registros pareados num passo não foram incluídos nos passos subseqüentes, exceto para os registros da base de dados de referência, quando relacionados aos arquivos do Siscolo, devido à possibilidade de a mulher realizar mais de um exame. Embora a versão 3 do programa Reclink apresente rotina para identificação de duplicidades, não foi utilizada.</p>				<p>A cada passo os registros pareados foram salvos em arquivos e posteriormente unidos para formar um arquivo único, por intermédio do programa Microsoft Office Access (2003). Em seguida, cada arquivo foi associado à base de dados original do Siscolo correspondente, utilizando o programa Reclink, agregando os campos relacionados aos resultados dos exames.</p>				<p>Para avaliar a qualidade dos dados do Siscolo, foram calculados os indicadores de completitude, validade e sensibilidade, conforme proposto pelos Centers for Disease Control and Prevention (CDC).2</p>				<p>A completitude dos campos foi mensurada pela proporção de registros preenchidos, sem informação ignorada, em um determinado campo. Este indicador foi interpretado como excelente quando o percentual de completitude foi superior a 90%; bom, entre 70,1% e 90%; e péssimo, quando igual ou inferior a 70%, com base nos critérios utilizados por Mello Jorge et al.7</p>				<p>Para análise da validade dos campos do Siscolo foi calculada a sensibilidade, tendo como padrão-ouro os dados oriundos dos prontuários consultados (relativos aos exames) ou do estudo transversal (dados demográficos e de identificação). Adicionalmente, o gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar o campo "data da coleta" por ser o mais adequado para avaliar a validade de variáveis contínuas conforme referido por Szklo &amp; Nieto.12</p>				<p>A sensibilidade do sistema foi estimada considerando a proporção de exames registrados nos prontuários médicos das mulheres da coorte de referência, que foram identificados no Siscolo. Este indicador foi interpretado conforme critério proposto por Piper et al:10 elevado quando superior a 90%; moderado, entre 70% e 90%; e baixo quando inferior a 70%.</p>				<p>Para os indicadores de validade dos campos e de sensibilidade do sistema também foram calculados os respectivos intervalos com 95% de confiança.</p>				<p>A pesquisa foi aprovada pela Comissão de Ética em Pesquisa do Instituto Nacional de Câncer (registro nº 074/06).</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="results">				<sectitle>RESULTADOS</sectitle>				<p>A completitude das bases de dados dos exames citopatológicos e confirmatórios (colposcopia e histopatologia) do Siscolo foi excelente para os campos "nome da mãe" (98,4% e 98,2% respectivamente) e "logradouro de residência" (98,0% e 98,3% respectivamente), e boa para o "bairro de residência" (84,5% e 89,8%, respectivamente). Já a completitude dos campos "Código de endereçamento postal (CEP)" e "Cadastro de Pessoa Física (CPF)" foi péssima em ambas as bases de dados (<xref rid="t02">Tabela 2</xref>). Uma vez que o campo "data de nascimento" não é obrigatório se a idade for informada, o sistema atribui uma data a partir da idade e compõe com "01/01" para dia e mês. Em 3,5% dos registros foi observada esta estrutura nas bases de dados. O campo "idade" é calculado pelo sistema de acordo com a data de nascimento. Registros com idade inferior a dez anos e superior a 89 anos corresponderam a 0,2% nas bases de dados. Os demais campos com dados demográficos, de identificação e relacionados aos dados dos exames são de preenchimento obrigatório e não apresentaram registros sem informação.</p>				<p> </p>				<p>					<tabwrap id="t01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p>					<tabwrap id="t02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p> </p>				<p>					<figgrp id="f01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>					<figgrp id="f02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>Foram inspecionados 19.801 pares no relacionamento entre a base de dados de referência e a base de dados de exames citopatológicos do Siscolo, e 556 pares com a base de dados dos exames confirmatórios, tendo sido classificados como pares verdadeiros 10,6% e 0,9%, respectivamente. A maioria dos pares classificados foi identificado no passo 1, correspondendo a 64,4% para a base dos exames citopatológicos e 60,0% para a base dos exames confirmatórios. O passo 2, embora possa expressar erro de preenchimento do campo código do município, também pode significar migração, ou declaração errônea por parte da mulher. Neste passo o percentual de pares formados foi 7,6% e 20,0%, respectivamente (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t3.gif">Tabela 3</uri>).</p>				<p>Os passos iniciais (1 e 2) são mais restritivos, sendo classificados pares com escore muito baixo por apresentarem abreviaturas ou exclusão dos nomes do meio da mulher e/ou da mãe, ou omissão no nome da mãe. Nos passos menos restritivos, se houve pares com estas características, não puderam ser identificados por apresentarem escore abaixo do limiar estabelecido, ou não disporem de outros campos concordantes que possibilitassem a classificação. Adicionalmente, foram observados endereços e bairros concordantes com código do município discordante.</p>				<p>A validade do campo "código soundex do primeiro nome da mulher" (97,2%, IC 95%: 96,5; 97,9) e do "código soundex do último nome da mulher" (90,9%, IC 95%: 89,6;92,1) foi alta, considerando que todas as mulheres pertencentes à coorte de referência com registros na base dos exames citopatológicos do Siscolo tenham sido identificadas. Também apresentaram boa validade os campos relacionados ao município de residência (89,0%, IC 95%: 87,6;90,3), primeiro nome da mãe (83,9%, IC 95%: 82,4;85,4), último nome da mãe (74,8%, IC 95%: 72,9;76,7) e data de nascimento (81,1%, IC 95%: 79,4;82,7). O campo "código soundex do bairro de residência" foi o que apresentou menor validade (67,5%, IC 95%: 65,5;69,5), dentre os campos utilizados no processo de relacionamento. Na base dos exames confirmatórios, apenas cinco mulheres foram identificadas, mas o primeiro nome da mulher, primeiro nome da mãe e data de nascimento estavam corretos em todos os pares formados (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t4.gif">Tabela 4</uri>).</p>				<p>No levantamento realizado nas unidades de saúde da ESF, foram localizados 1.147 prontuários (56,7%). Muitos foram perdidos devido a enchentes e ao arquivamento inadequado, outros foram descartados em função de estarem inativos por óbito, mudança de endereço ou cancelamento de cadastro da família. Dentre os prontuários localizados, apenas 636 (55,4%) tinham registros dos exames citopatológicos realizados. Os demais prontuários continham apenas registros de consultas, principalmente para controle de diabetes e hipertensão, ou estavam em branco. Alguns registros dos exames foram feitos apenas em livros de controle, inviabilizando sua identificação. Dentre os prontuários consultados em todas as unidades de saúde avaliadas foram identificados 1.113 exames citopatológicos.</p>				<p>Dos 2.103 exames citopatológicos identificados no Siscolo, seis eram repetidos, 31 foram realizados após confirmação diagnóstica de LA+, e por isto excluídos da análise, e 831 referiam-se a exames realizados em outras unidades de saúde, portanto não foram registrados nos prontuários das unidades avaliadas. Dos 1.235 exames restantes, 862 (69,8%) estavam registrados nos prontuários, incluindo 197 exames que foram realizados em unidades de saúde não avaliadas. Dentre os 373 exames identificados apenas no Siscolo, 157 (42,1%) correspondiam aos exames das mulheres cujos prontuários não foram localizados nas unidades de saúde avaliadas. Os demais exames foram reavaliados e tiveram a classificação confirmada. Adicionalmente, os prontuários tinham registro de 251 exames não identificados no Siscolo.</p>				<p>A sensibilidade do sistema na identificação de exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0). Dentre os 2.317 exames citopatológicos localizados nas fontes de dados consultadas, 89,2% foram identificados no Siscolo, 48,0% nos prontuários consultados e 37,2% em ambas as fontes.</p>				<p>Nas três unidades de referência para confirmação diagnóstica, não foram localizados registros de exames colposcópicos ou histopatológicos das mulheres pertencentes à coorte de referência.</p>				<p>No prontuário eletrônico do hospital do INCA foram identificadas 172 pacientes, das quais 80 tinham registros de exames colposcópicos e histopatológicos, correspondendo a 173 exames realizados no período avaliado. Dessas 80 pacientes, apenas cinco foram identificadas no Siscolo, das quais duas realizaram exames que constavam em prontuário do hospital do INCA, enquanto as demais realizaram apenas exames colposcópicos em unidades de saúde não avaliadas no estudo. A sensibilidade dessa base de dados foi muito baixa (4,0%, IC 95%: 0,0;21,3).</p>				<p>Dentre as mulheres pertencentes à coorte de referência, 1.251 (61,8%) tiveram exames citopatológicos, colposcópicos ou histopatológicos identificados nas fontes de dados consultadas.</p>				<p>Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% na base de dados dos exames confirmatórios e 70,3% na base de dados dos exames citopatológicos. Para o campo "resultados dos exames" a sensibilidade foi de 100% em ambas as bases de dados.</p>				<p>A diferença observada entre a data da coleta na base dos exames citopatológicos e no registro em prontuário foi de até 30 dias em 93,5% dos casos. Uma diferença acima de 60 dias ocorreu principalmente no segundo trimestre de 2004 e 2006; este último coincidiu com o período de mudança da versão do Siscolo (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f2.gif">Figura 2</uri>).</p>			</sec>			<sec sec-type="discussion">				<sectitle>DISCUSSÃO</sectitle>				<p>No presente estudo, foi possível identificar que o Siscolo continha informações de 89,2% dos 2.317 exames citopatológicos realizados pela coorte de mulheres de referência.</p>				<p>A utilização do programa Reclink foi indispensável frente à inexistência de um identificador único para o registro de informações em saúde. Espera-se que com a implantação do cartão SUS, processo em curso no País, o relacionamento entre registros se torne mais ágil e preciso.</p>				<p>A operacionalização do programa não apresentou maiores dificuldades, porém a seleção manual de registros foi muito trabalhosa e demorada, particularmente para as estratégias menos restritivas, que se tornaram necessárias devido à ausência de dados ou a erros de preenchimento ou de digitação. Apesar dos problemas observados, mais de 70% dos pares foram identificados nos dois primeiros passos, que foram os mais rápidos de serem realizados.</p>				<p>Quanto à qualidade dos dados do Siscolo, a completitude verificada foi excelente para maioria dos campos analisados, bem como a validade para os resultados dos exames realizados.</p>				<p>A sensibilidade do sistema para a base de dados dos exames citopatológicos foi moderada (77,4%). No entanto, é provável que a sensibilidade seja maior do que a observada, pois apenas as informações disponíveis nos prontuários foram consideradas. Além disso, é possível que a sensibilidade do Siscolo seja diferente em outros grupos populacionais ou em outras regiões do País, como ocorre com o Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) e o Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). Esses sistemas, apesar de serem obrigatórios e terem maior tempo de implantação, ainda apresentam variação regional de cobertura.8,9</p>				<p>Já a sensibilidade para a base de dados dos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi muito baixa (4,0%) e, portanto, ainda não é útil, visto que a maioria dos dados não foi digitada no sistema. Uma das possíveis razões para isto é que parte desses exames pode compor um conjunto de procedimentos prestados durante internação, em que os recursos financeiros são repassados por meio da Autorização de Internação Hospitalar. Faz-se necessário, portanto, estabelecer mecanismos que garantam que esta informação seja obrigatória no Siscolo de forma a permitir o seguimento dos casos rastreados que necessitam de acompanhamento e de tratamento. O módulo de seguimento do Siscolo, que tem sido aperfeiçoado, poderá propiciar melhorias na medida em que possibilita a geração de relatórios das mulheres com exames citopatológicos alterados cujo seguimento não foi concluído, permitindo que os gestores municipais e estaduais realimentem o sistema com as informações oriundas de busca ativa realizada pelo nível local.</p>				<p>As informações dos exames de rastreamento do câncer do colo do útero e suas lesões precursoras nem sempre são acessíveis nas unidades de saúde onde é realizada a coleta do material, o que, de certa forma, tem dificultado a condução de estudos. Nesse sentido, o uso do Siscolo em estudos epidemiológicos é promissor, proporcionando significativa redução do custo operacional e de tempo. Além disso, este sistema também poderá ser utilizado de forma complementar para minimizar as perdas de seguimento em estudos de coorte.</p>				<p>Uma limitação do Siscolo refere-se aos dados estarem restritos à população usuária do SUS, não englobando as mulheres que realizam os exames em serviços de saúde suplementar. Em inquérito domiciliar<xref rid="c">c</xref> conduzido pelo Ministério da Saúde, entre 2002 e 2003, em 16 cidades brasileiras, a realização de exames citopatológicos na rede SUS variou de 32,0% no Rio de Janeiro a 54,0% em Aracaju. No entanto, é provável que a coorte de mulheres analisada no presente estudo, por ser cadastrada na ESF, utilize mais os serviços oferecidos pela rede SUS do que a população daquele inquérito.<xref rid="c">c</xref> Ao mesmo tempo, os exames histopatológicos têm custo superior àqueles dos exames citopatológicos, e por esta razão é provável que seja maior a procura pela rede SUS para sua realização. Infelizmente, ainda não é possível mensurar a quantidade real de exames diagnósticos especializados realizados no País por falhas no processo de informação na rede de referência.</p>				<p>Conclui-se que os dados do Siscolo avaliados na coorte de mulheres estudadas foram de boa qualidade. Este sistema é essencial para o planejamento e monitoramento das ações de rastreamento do câncer do colo do útero. A ampliação do uso do Siscolo pelos serviços de saúde nos diversos níveis de referência do SUS deve ser estimulada e a divulgação dos resultados de avaliações realizadas pode representar um passo importante para o seu aperfeiçoamento. A realização de outros estudos será importante para o aprimoramento do Siscolo, sobretudo considerando uma amostra representativa de laboratórios ou de unidades de saúde e assim auxiliar na identificação de fontes de erros e de perda de informação.</p>			</sec>		</xmlbody> <back>			<abnt6023 standard="nbr6023" count="56">***REFERÊNCIAS***FONTES<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>ALMEIDA</surname>,<fname>Rita Heloisa</fname>						</author>. <title language="pt">A Carta Régiade 12 de maio de 1798 e outros documentos sobre índios no Códice807</title>					</acontrib>. <aiserial>						<sertitle>/Revista do InstitutoHistórico e Geográfico Brasileiro/</sertitle>, <city>Rio deJaneiro</city>, n. <issueno>416</issueno>, p. <pages>171-204</pages>,<date dateiso="20020000">2002</date>					</aiserial>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>CORTESÃO</surname>,<fname>Jaime</fname>						</author>. <title language="pt">/Antecedentes doTratado/ &#091;de Madri&#093;</title>. <city>Rio de Janeiro</city>:<pubname>Instituto Rio Branco</pubname>, &#091;s.d.&#093;</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>FREITAS</surname>,<fname>Serafim de</fname>						</author>. <title language="es">/Do justo impérioasiático dos portugueses/</title>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Instituto de Alta Cultura</pubname>, <date dateiso="19590000">1959</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>GROUTIUS</surname>,<fname>Hugo</fname>						</author>. <title language="pt">/Do Direito da Paz e daGuerra/</title>. Trad. <author role="nd">							<fname>Ciro</fname>							<surname>Mioranza</surname>						</author>. <city>Ijuí</city>:<pubname>Editora da Unijuí</pubname>, <date dateiso="20040000">2004</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SANCHES</surname>,<fname>Antonio Nunes Ribeiro</fname>						</author>. <title language="pt">Dificuldades que tem um reino velho para emendar-se e outrostextos</title>, Victor SÁ (compilador), <pubname>LivrosHorizontes</pubname>, <date dateiso="19800000">1980</date>,p.<pages>138</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SANTARÉM</surname>						</author>, 2ovisconde de (Manuel Francisco Leitão e Carvalhosa). <title language="pt">/Memória sobre a prioridade dos descobrimentos portuguesesna costa d África ocidental para servir de ilustração à chronica daConquista da Guiné por Azurara/ (Paris, 1841)</title>,<city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Executiva das Comemorações doQuinto Centenário da Morte do Infante D. Henrique</pubname>, <date dateiso="19580000">1958</date>, p. <pages>84</pages>					</amonog>.</acitat>LIVROS E PERIÓDICOS<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>ALBUQUERQUE</surname>,<fname>Martim de</fname>						</author>. <title language="pt">Prefácio</title>					</acontrib> In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>SANTARÉM</surname>						</author>, 2o visconde de (ManuelFrancisco Leitão e Carvalhosa). <title language="fr">/Recherches sur lapriorité de la découverte des pays situés sur la côte occidentaled'Afrique/</title>: <subtitle>au dela du Cap Bojador, et essai surl'histoire de la cosmografphie et de la cartographie pendant lemoyen-age</subtitle>. <city>Porto</city>: <pubname>AdministraçãoMunicipal do Porto</pubname>; <pubname>INAPA</pubname>, <date dateiso="19890000">1989</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ADONIAS</surname>,<fname>Isa</fname>						</author>. <title language="pt">/Mapa/</title>/:/<subtitle>Imagens da formação territorial brasileira</subtitle>.<city>Rio de Janeiro</city>: <pubname>Fundação EmílioOdebrecht</pubname>, <date dateiso="19930000">1993</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname>						</author>. <title language="fr">/Le commercedes vivants/</title>: <subtitle>traite d'esclaves et pax lusitana dansl'atlantique sud, 2</subtitle>. <city>Paris</city>: <pubname>Universitéde Paris X</pubname>, <date dateiso="19860000">1986</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname>						</author>. <title language="pt">Interaçãoeuropeia com as sociedades brasileiras</title>					</acontrib>. In:<amonog>						<author role="org">							<surname>PAULINO</surname>, <fname>FranciscoFaria</fname>						</author> (Org.). <title language="pt">/Brasil/</title>:<subtitle>nas vésperas do mundo moderno</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Comissão Nacional para os Descobrimentos Portugueses</pubname>,<date dateiso="19920000">1992</date>. p.<pages>97-119</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname>						</author>. <title language="pt">/História davida privada no Brasil/, 2</title>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Companhia das Letras</pubname>, <date dateiso="19970000">1997</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ALMEIDA</surname>, <fname>AndréFerrand de</fname>						</author>. <title language="pt">/A formação do espaçobrasileiro e o projeto do/ Novo atlas da América portuguesa(1713-1748)</title>. <city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Nacionalpara os Descobrimentos Portugueses</pubname>, <date dateiso="20010000">2001</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ALMEIRA</surname>, <fname>RitaHeloisa de</fname>						</author>. <title language="pt">/O Diretório dosÍndios/</title>: <subtitle>um projeto de civilização no Brasil do séculoXVIII</subtitle>. <city>Brasília</city>: <pubname>Editora daUNB</pubname>, <date dateiso="19970000">1997</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>AMOROSO</surname>, <fname>MartaRosa</fname>						</author>. <title language="pt">/Guerra Mura no séculoXVIII/</title>: <subtitle>versos e versões. Representações dos Mura noImaginário Colonial</subtitle>. <date dateiso="19910000">1991</date>.<thesis>Dissertação (<degree>Mestrado</degree> em Antropologia) -<orgdiv>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de Campinas</orgname>, <city>Campinas</city>,<date dateiso="19910000">1991</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ARAUJO</surname>, <fname>RenataMalcher</fname>						</author>. <title language="pt">/As cidades da Amazônia noséculo XVIII/</title>: <subtitle>Belém, Macapá e Mazagão</subtitle>.<date dateiso="19920000">1992</date>. <thesis>Dissertação(<degree>Mestrado</degree> em Urbanismo) - <orgdiv>Faculdade deArquitetura</orgdiv> da <orgname>Universidade do Porto</orgname>,<city>Porto</city>, <date dateiso="19920000">1992</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<previous>_______</previous>						</author>.<title language="pt">/A urbanização do Mato Grosso no séculoXVIII/</title>. <date dateiso="20000000">2000</date>. <thesis>Tese(<degree>Doutorado</degree> em História da Arte) -<city>Lisboa</city>,<date dateiso="20000000">2000</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>BUENO</surname>, <fname>BeatrizP. Siqueira</fname>						</author>. <title language="pt">Desenho edesígnio</title>: <subtitle>o Brasil dos engenheiros militares(1500-1822)</subtitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree>) - <orgdiv>Faculdade deArquitetura e Urbanismo</orgdiv>, <orgname>Universidade de SãoPaulo</orgname>, <city>São Paulo</city>, <date dateiso="20010000">2001</date>						</thesis> (consultar versão revisada em2003)</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>CAPEL</surname>,<fname>Horacio</fname>						</author>. <title language="es">Geografía eCartografía</title>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>SELLÉS</surname>, <fname>Manuel</fname>						</author>						<et-al>et al</et-al>. <title language="pt">/Carlos III/</title>:<subtitle>la ciencia de la ilustración</subtitle>. <city>Madrid</city>:<pubname>Alianza</pubname>, <date dateiso="19880000">1988</date>. p.<pages>99-126</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>CIMBALISTA</surname>,<fname>Renato</fname>						</author>. <title language="pt">Relíquias sagradas ea construção do território cristão na Idade Moderna</title>					</acontrib>.<aiserial>						<sertitle>/Anais do Museu Paulista/</sertitle>, <city>SãoPaulo</city>, v.<volid>14</volid>, n. <issueno>2</issueno>, p.<pages>11-50</pages>, <date dateiso="20060000">2006</date>					</aiserial>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>COELHO</surname>, <fname>MauroCezar</fname>						</author>. <title language="pt">/Do sertão para omar/</title>/: /<subtitle>/um estudo sobre a experiência portuguesa naAmérica, a partir da Colônia/: o caso do Diretório dos Índios(1751-1798)</subtitle>. <date dateiso="20050000">2005</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História), <orgdiv>Faculdadede Filosofia, Letras e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de São Paulo</orgname>, <city>São Paulo</city>,<date dateiso="20050000">2005</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>CORTESÃO</surname>,<fname>Jaime</fname>						</author>. <title language="pt">/Alexandre de Gusmão eo Tratado de Madrid/</title>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Horizonte</pubname>, <date dateiso="19840000">1984</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>CUNHA</surname>, <fname>ManuelaCarneiro da</fname>						</author>. <title language="pt">/Antropologia doBrasil/</title> . <city>São Paulo</city>:<pubname>Brasiliense</pubname>, <date dateiso="19870000">1987</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>DIAS</surname>, <fname>MariaOdila Leite da Silva</fname>						</author>. <title language="pt">Aspectos daIlustração no Brasil &#091;1968&#093;</title>					</acontrib>. In:<amonog>						<author role="nd">							<previous>_____</previous>						</author>. <title language="pt">/A interiorização da metrópole e outros estudos/</title>.<city>São Paulo</city>: <pubname>Alameda</pubname>, <date dateiso="20050000">2005</date>a</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<previous>_______</previous>						</author>.<title language="pt">A interiorização da metrópole&#091;1972&#093;</title>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<previous>_____</previous>						</author>. <title language="pt">/Ainteriorização da metrópole e outros estudos/</title>. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Alameda</pubname>, <date dateiso="20050000">2005</date>b</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>DICK</surname>, <fname>MariaVicentina de Paula do Amaral</fname>						</author>. <title language="pt">/Amotivação toponímica e a realidade brasileira/</title>. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Arquivo do Estado</pubname>, <date dateiso="19900000">1990</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>DOMINGUES</surname>,<fname>Ângela</fname>						</author>. <title language="pt">/Quando os índioseram vassalos/</title>: <subtitle>colonização e relações de poder noNorte do Brasil na segunda metade do século XVIII</subtitle>.<city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Nacional para os DescobrimentosPortugueses</pubname>, <date dateiso="20000000">2000</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>ELLIOT</surname>,<fname>John</fname>						</author>. <title language="en">/Empires of theAtlantic world/</title>: <subtitle>Britain and Spain in America,1492-1830</subtitle>. <city>New Haven</city>: <pubname>Yale UniversityPress</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>FALCON</surname>,<fname>Francisco</fname>						</author>. <title language="pt">/A épocapombalina/</title>. <city>São Paulo</city>: <pubname>Ática</pubname>,<date dateiso="19820000">1982</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>FARAGE</surname>,<fname>Nadia</fname>						</author>. <title language="pt">/As muralhas dossertões/</title>: <subtitle>os povos indígenas no Rio Branco e acolonização</subtitle>. <city>Rio de Janeiro</city>: <pubname>Paz eTerra</pubname>; <pubname>Anpocs</pubname>, <date dateiso="19910000">1991</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>FLEXOR</surname>,<fname>Maria Helena Ochi</fname>						</author>. <title language="pt">Aprender aler, escrever e contar no Brasil do século XVIII</title>					</acontrib>.<aiserial>						<sertitle>/Filosofia e Linguística/</sertitle>, <city>SãoPaulo</city>, v. <volid>4</volid>, p. <pages>91-157</pages>, <date dateiso="20010000">2001</date>					</aiserial>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>GARCIA</surname>, <fname>JoãoCarlos</fname>						</author>. <title language="pt">/Mapas e Atlas do Viscondede Santarém/</title>: <subtitle>a prioridade no descobrimento da ÁfricaOcidental. Catálogo da Exposição cartobibliográfica</subtitle>.<city>Lisboa</city>: <pubname>Biblioteca Nacional</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>GESTEIRA</surname>,<fname>Heloisa Meireles</fname>						</author>. <title language="pt">DaLiberdade dos mares</title>: <subtitle>Hugo Grotius e a soberania doImperium</subtitle>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>MUNTEAL FILHO</surname>,<fname>Oswaldo</fname>						</author>						<et-al>et al</et-al>. <title language="pt">/Olhares sobre o político/</title>. <city>Rio deJaneiro</city>: <pubname>Editora da Universidade Estadual do Rio deJaneiro</pubname>, <date dateiso="20020000">2002</date>. p.<pages>175-190</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>HARLEY</surname>, <fname>J.B.</fname>						</author>						<title language="es">/La Nueva Naturaleza de losMapas/</title>. Trad. <author role="tr">							<fname>Letícia Garcia</fname>							<surname>Cortes</surname>						</author>; <author role="tr">							<fname>JuanCarlos</fname>							<surname>Rodriguez</surname>						</author>. <city>Ciudad deMéxico</city>: <pubname>Fondo de Cultura do México</pubname>, <date dateiso="20050000">2005</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>HESPANHA</surname>,<fname>Antonio Manuel</fname>						</author>. <title language="pt">Introdução</title>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>GROUTIUS</surname>, <fname>Hugo</fname>						</author>.<title language="pt">/Do Direito da Paz e da Guerra/</title>. Trad.<author role="tr">							<fname>Ciro</fname>							<surname>Mioranza</surname>						</author>. <city>Ijuí</city>:<pubname>Editora da Unijuí</pubname>, <date dateiso="20040000">2004</date>. p. <pages>15-27</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>HOLANDA</surname>,<fname>Sergio Buarque de</fname>						</author>. <title language="pt">Herançacolonial</title>: <subtitle>sua desagregação</subtitle>					</acontrib>. In:<amonog>						<author role="nd">							<previous>______</previous>						</author>. <title language="pt">/História geral da civilização brasileira/</title>:<subtitle>o Brasil monárquico, 1</subtitle>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Difel</pubname>, <date dateiso="19620000">1962</date>. p.<pages>9-39</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<previous>_______</previous>						</author>.<title language="pt">/Visão do Paraíso/</title>: <subtitle>os motivosedênicos no descobrimento e colonização do Brasil</subtitle>.<edition>4</edition>ª ed. <city>São Paulo</city>:<pubname>Nacional</pubname>, <date dateiso="19850000">1985</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>KANTOR</surname>,<fname>Íris</fname>						</author>. <title language="pt">/Esquecidos eRenascidos/</title>/: /<subtitle>/a historiografia acadêmicaluso/-/americana/</subtitle>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Hucitec</pubname>, <date dateiso="20040000">2004</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>MONTEIRO</surname>, <fname>JohnM.</fname>						</author>						<title language="pt">/Tupis, tapuias ehistoriadores/</title>. <subtitle>Estudos de história indígena eindigenismo</subtitle>. <thesis>Tese (<degree>Livre-docência</degree> emAntropologia) - <orgdiv>Instituto de Filosofia e CiênciasHumanas</orgdiv> da <orgname>Universidade de Campinas</orgname>,<city>Campinas</city>, <date dateiso="20010000">2001</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>MORAES</surname>,<fname>Antonio Carlos Robert de</fname>						</author>. <title language="pt">Território, região e formação colonial</title>:<subtitle>apontamentos em torno da geografia histórica da independênciabrasileira</subtitle>					</acontrib>. In:<amonog>						<corpauth>							<orgname>INSTITUTO MORA</orgname>						</corpauth>. <title language="es">/La Integración del territorio en una idea deEstado/</title>. <subtitle>México e Brasil</subtitle>. <city>Cidade doMéxico</city>: <pubname>Instituto Mora</pubname>; <pubname>UniversidadNacional de México</pubname>, <date dateiso="20070000">2007</date>. p.<pages>497-506</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>MOTTA</surname>,<fname>Márcia Menendes</fname>						</author>. <title language="pt">FranciscoMauricio de Souza Coutinho</title>: <subtitle>Sesmarias e os limites doPoder</subtitle>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>VAINFAS</surname>, <fname>Ronaldo</fname>						</author>						<et-al>et al.</et-al>						<title language="pt">/Retratos do Império/</title>.<city>Niterói</city>: <pubname>EdUFF</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date>. p. <pages>351-368</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>NICOLET</surname>,<fname>Claude</fname>						</author>. <title language="fr">/L'inventaire dumonde/</title>: <subtitle>géographie et politique aux origenes del'empire romanin</subtitle>, <city>Paris</city>:<pubname>Hachette</pubname>, <date dateiso="19880000">1988</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>NORDMAN</surname>,<fname>Daniel</fname>						</author>. <title language="fr">Les titres et lespreuves</title>. <subtitle>La notion de droits historique en France(1648-1661)</subtitle>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>BÉLY</surname>, <fname>Lucien</fname>						</author>. <title language="fr">/L'Europe des traités de Westphalie/</title>.<city>Paris</city>: <pubname>Presses UniversitairesFrançaises</pubname>, <date dateiso="20000000">2000</date>. p.<pages>246-252</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>PADGEN</surname>,<fname>Anthony</fname>						</author>. <title language="en">Commerce andConquest</title>: <subtitle>Hugo Grotius and Serafim de Freitas on thefreedom of the sea</subtitle>					</acontrib>. <aiserial>						<sertitle>/MareLiberum/</sertitle>, <city>Lisboa</city>, v. <volid>20</volid>, p.<pages>33-55</pages>, <date dateiso="20000000">2000</date>					</aiserial>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>PERIDES</surname>,<fname>Paulo Pedro</fname>						</author>. <title language="pt">A organizaçãopolítico administrativa e o processo de regionalização do territóriocolonial brasileiro</title>					</acontrib>. <aiserial>						<sertitle>/Revista doDepartamento de Geografia/</sertitle>, <city>São Paulo</city>, n.<issueno>9</issueno>, p. <pages>77-91</pages>. <date dateiso="19950000">1995</date>					</aiserial>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>PRADO JUNIOR</surname>,<fname>Caio</fname>						</author>. <title language="pt">/Formação do Brasilcontemporâneo/</title>. <edition>4</edition>. ed. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Brasiliense</pubname>, <date dateiso="19530000">1953</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>RESENDE</surname>, <fname>MariaLeônia Chaves de</fname>						</author>. <title language="pt">/Gentiosbrasílicos/</title>: <subtitle>índios coloniais em Minas Geraissetecentista</subtitle>. <date dateiso="20030000">2003</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História) -<orgdiv>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de Campinas</orgname>, <city>Campinas</city>,<date dateiso="20030000">2003</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>RIBEIRO JUNIOR</surname>,<fname>José</fname>						</author>. <title language="pt">Extrato da legislaçãopara o Brasil durante o reinado de D. José I(1750-1777)</title>					</acontrib>. <aiserial>						<sertitle>/Anais deHistória/</sertitle>, <city>Assis</city>, v. <volid>1</volid>, p.<pages>77-129</pages>, <date dateiso="19690000">1968-1969</date>					</aiserial>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SAFIER</surname>,<fname>Neil</fname>						</author>. <title language="en">/Measuring the newworld/</title>: <pubname>Englightenment science and SouthAmérica</pubname>. <city>Chicago</city>: <pubname>The University ofChicago Press</pubname>, <date dateiso="20080000">2008</date>. p.<pages>57-92</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SALDANHA</surname>,<fname>Antonio Vasconcelos de</fname>						</author>. <title language="pt">/Ascapitanias do Brasil/</title>: <subtitle>antecedentes, desenvolvimento eextinção de um fenômeno atlântico</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Comissão Nacional *para* os DescobrimentosPortugueses</pubname>, <date dateiso="20010000">2001</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SAMPAIO</surname>,<fname>Patrícia Maria de Melo</fname>						</author>. <title language="pt">/Espelhos Partidos/</title>: <subtitle>etnia, legislação edesigualdade na Colônia. Sertões do Grão-Pará (c. 1755-c.1823)</subtitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>. <thesis>Tese(<degree>Doutorado</degree> em História) - <orgname>Universidade FederalFluminense</orgname>, <city>Niterói</city>, <date dateiso="20010000">2001</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SAMPAIO</surname>,<fname>Teodoro</fname>						</author>. <title language="pt">/O tupi na geografianacional/</title>. <edition>5</edition>. ed. <city>São Paulo</city>:<pubname>Nacional</pubname>						<date dateiso="19870000">1987</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SEED</surname>,<fname>Patricia</fname>						</author>. <title language="pt">/Cerimoniais deposse na conquista europeia do Novo Mundo/</title>. Trad. <author role="tr">							<fname>Lenita</fname>							<surname>Esteves</surname>						</author>.<city>São Paulo</city>: <pubname>Unesp</pubname>, <date dateiso="19990000">1999</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="nd">							<surname>SILVA</surname>, <fname>AnaCristina Nogueira da</fname>						</author>. <title language="pt">Tradição ereforma na organização político-administrativa do espaço, Portugal,finais do século XVIII</title>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<surname>JANCSÒ</surname>, <fname>IIstván</fname>						</author>.<title language="pt">/Brasil/</title>: <subtitle>Formação do Estado e daNação</subtitle>, <city>São Paulo</city>: <pubname>Hucitec</pubname>,<date dateiso="20030000">2003</date>. p.<pages>297-319</pages>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<acontrib>						<author role="org">							<surname>SILVA</surname>,<fname>Andrée Mansuy Diniz</fname>						</author> (Org.). <title language="pt">Introdução</title>					</acontrib>. In: <amonog>						<author role="nd">							<previous>_____</previous>						</author>. <title language="pt">/D.Rodrigo de Souza Coutinho/</title>: <subtitle>textos políticos,econômicos e financeiros (1783-1811)</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Banco de Portugal</pubname>, <date dateiso="19930000">1993</date>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SOMMER</surname>,<fname>Bárbara</fname>						</author>. <title language="en">/Negotiatedsettlements/</title>: <subtitle>native Amazonians and Portuguese policyin Pará 1758-1798</subtitle>. <date dateiso="20000000">2000</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História) -<orgname>University of New Mexico</orgname>, <city>Albuquerque</city>,<date dateiso="20000000">2000</date>						</thesis>					</amonog>.</acitat>				<acitat>					<amonog>						<author role="nd">							<surname>SPOSITO</surname>,<fname>Fernanda</fname>						</author>. <title language="pt">/Nem cidadãos, nembrasileiros/</title>: <subtitle>indígenas na formação do Estado Nacionale conflitos na província de São Paulo</subtitle>. <date dateiso="20060000">2006</date>. <thesis>Dissertação(<degree>Mestrado</degree> em História) - <orgdiv>Faculdade de FilosofiaLetras e Ciências Humanas</orgdiv> da <orgname>Universidade de SãoPaulo</orgname>, <city>São Paulo</city>, <date dateiso="20060000">2006</date>						</thesis>.</amonog>.</acitat>			</abnt6023>   Correspondência | Correspondence:Vania Reis GirianelliInstituto Nacional de CâncerCoordenação de Prevenção e VigilânciaR. dos Inválidos, 212 - 3º andar - Centro20231-020 Rio de Janeiro, RJ, BrasilE-mail: vaniagirianelli@yahoo.com.br<bbibcom>				<hist>Recebido: <received dateiso="20080403">03/04/2008</received>Revisado: <revised dateiso="20081003">03/10/2008</revised>Aprovado: <accepted dateiso="20081211">11/12/2008 </accepted>				</hist>Pesquisa financiada pelo <report>					<rsponsor>						<orgname>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</orgname> (CNPq - Processo nº <contract>476941/2006-7</contract>; Edital Universal)</rsponsor>				</report>.  Study presented at the <confgrp>					<no>VI</no>					<confname>Reunião de Pesquisadores em Doença de Alzheimer e desordens Relacionadas</confname> (VI RPDA - 6th Alzheimer's Disease and Related Disorder Researchers' Meeting) held in the city of <city>Ouro Preto</city>, Southeastern <country>Brazil</country>, on <date dateiso="20061207">December 07th, 2006</date>				</confgrp>.Artigo baseado em <thesgrp>tese de <degree>doutorado</degree> de Girianelli VR apresentada ao <orgname>Instituto Nacional de Câncer</orgname> em <date dateiso="20080000">2008</date>				</thesgrp>.</bbibcom>a Ministério da Saúde. Secretaria de Assistência à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Viva mulher. Câncer do colo do útero: informações técnico-gerenciais e ações desenvolvidas. Rio de Janeiro; 2002.b Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Coordenação de Prevenção e Vigilância. Nomenclatura brasileira para laudos cervicais e condutas preconizadas: recomendações para profissionais de saúde. Rio de Janeiro; 2006.c Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Inquérito Domiciliar sobre Comportamentos de Risco e Morbidade Referida de Doenças e Agravos não Transmissíveis. Brasil, 15 capitais e Distrito Federal 2002-2003. Rio de Janeiro; 2003&#091;citado 2007 dez 11&#093;. Disponível em: http://www.inca.gov.br/inquerito</back>	</article>	<article pii="nd" doctopic="oa" language="pt" ccode="br1.1" status="1" version="3.1" type="gra tab" order="03" seccode="RSP010" sponsor="nd" stitle="Rev. Saúde Pública" volid="43" issueno="4" supplno="1" dateiso="20090800" fpage="580" lpage="588" issn="0034-8910" ahpdate="20090717">		<front>			<titlegrp>				<title language="pt">Qualidade do sistema de informação do câncer do colo do útero no estado do Rio de Janeiro</title> <title language="en">Quality of cervical cancer data system in the state of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil</title> <title language="es">Calidad del sistema de informação do câncer do colo do útero en el estado de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil</title>			</titlegrp>  <authgrp>				<author role="nd" rid="a01 a02">					<fname>Vania Reis</fname>					<surname>Girianelli</surname>				</author>I, II; <author role="nd" rid="a01 a03">					<fname>Luiz Claudio Santos</fname>					<surname>Thuler</surname>				</author>I, III; <author role="nd" rid="a02">					<fname>Gulnar Azevedo e</fname>					<surname>Silva</surname>				</author>II</authgrp>I<aff id="a01" orgname="Instituto Nacional de Câncer" orgdiv1="Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica">Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica. Instituto Nacional de Câncer. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>II<aff id="a02" orgname="Universidade Estadual do Rio de Janeiro" orgdiv1="Instituto de Medicina Social" orgdiv2="Departamento de Epidemiologia">Departamento de Epidemiologia. Instituto de Medicina Social. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>III<aff id="a03" orgname="Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro" orgdiv1="Departamento de Medicina Geral">Departamento de Medicina Geral. Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>Correspondência | Correspondence  <bibcom>RESUMO<abstract language="pt">OBJETIVO: Avaliar a qualidade do Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo).MÉTODOS: Estudo descritivo sobre a completitude, validade e sensibilidade dos dados no Siscolo no estado do Rio de Janeiro, com base no seguimento de uma coorte de 2.024 mulheres entre 2002 e 2006. As participantes eram residentes em comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família nos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). As duas bases de dados do Siscolo, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia), foram comparadas a dados obtidos em uma base de referência de pesquisa e prontuários médicos. O gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar as variáveis contínuas. Para o relacionamento entre os bancos de dados foi utilizado o programa computacional Reclink.RESULTADOS: A completitude do sistema foi excelente para os campos "nome da mãe" e "logradouro de residência", boa para "bairro de residência" e péssima para "CEP" e "CPF". Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% para os exames confirmatórios e de 70,3% para os exames citopatológicos. Já para o campo "resultados dos exames", a sensibilidade foi de 100% em ambos os exames. A sensibilidade do sistema em identificar os exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0), enquanto para os exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSÕES: Os dados do Siscolo foram considerados de boa qualidade, em particular para os campos relacionados aos exames citopatológicos. O uso dos dados de colposcopia e histopatologia não foi satisfatório devido ao seu escasso registro no sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descritores: <keyword type="m" language="pt">Neoplasias do Colo do Útero, prevenção &amp; controle</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Programas de Rastreamento</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Sistemas de Informação</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Informática em Saúde Pública</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Epidemiologia Descritiva</keyword>.</keygrp>ABSTRACT<abstract language="en">OBJECTIVE: To evaluate quality of a cervical cancer data system.METHODS: Descriptive study on the completeness, validity, and sensitivity of data of the Cervical Cancer Data System (SISCOLO) in the State of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil, based on the follow-up of a cohort of women, carried out between 2002 and 2006. The cohort consisted of 2,024 women living in communities served by the Family Health Program in the cities of Duque de Caxias and Nova Iguaçu. Two databases from the Siscolo, including cytopathology and confirmatory testing (colposcopy and histopathology) were compared to data from a reference database and medical records. The Bland-Altman plot was used to analyze continuous variables. The linkage between databases was analyzed using the RecLink software program.RESULTS: The completeness of the data system was considered excellent with respect to the fields "mother's name" and "street address;" good for "district of residence" and poor for "zip code" and "individual taxpayer number". In regard to validity, sensitivity of the field "date of collection" was 100% and 70.3% for confirmatory and cytopathology tests, respectively, while sensitivity of the field "test results" was 100% for both tests. The sensitivity of the system to identifying cytopathology tests was 77.4% (95% CI: 75.0;80.0) whereas for confirmatory tests was 4.0% (95% CI: 0.0;21.3).CONCLUSIONS: Data quality of SISCOLO was considered good, particularly for the fields related to cytopathology testing. The use of colposcopy and histopathology data was inadequate due to small number of cases registered in the System.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descriptors: <keyword type="m" language="es">Uterine Cervical Neoplasms, prevention &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Mass Screening</keyword>. <keyword type="m" language="es">Information Systems</keyword>. <keyword type="m" language="es">Public Health Informatics</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiology, Descriptive</keyword>.</keygrp>RESUMEN<abstract language="es"> OBJETIVO: Evaluar la calidad del Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo - Sistema de Información del Cáncer de Cuello de Útero).MÉTODOS: Estudio descriptivo sobre la completitud, validez y sensibilidad de los datos en Siscolo en el estado de Rio de Janeiro (Sureste de Brasil), con base en el seguimiento de una cohorte de 2.024 mujeres entre 2002 y 2006. Las participantes eran residentes en comunidades asistidas por la Estrategia de Salud de la Familia en los municipios de Duque de Caxias y Nova Iguaçu. Las dos bases de datos de Siscolo, referentes a los exámenes citopatológicos y a los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología), fueron comparadas con datos obtenidos en una base de referencia de pesquisa y prontuarios médicos. El gráfico de Bland-Altman fue utilizado para analizar las variables continuas. Para la relación entre los bancos de datos fue utilizado el programa computacional Reclink.RESULTADOS: La completitud del sistema fue excelente para los campos "nombre de la madre" y "espacio público de residencia", buena para "urbanización de residencia" y pésima para "código postal" y "documento de identidad". Con relación a la validez, la sensibilidad del campo "dato de la colecta" fue de 100% para los exámenes confirmatorios y de 70,3% para los exámenes citopatológicos. Ya para el campo "resultado de los exámenes", la sensibilidad fue de 100% en ambos exámenes. La sensibilidad del sistema en identificar los exámenes citopatológicos fue de 77,4% (IC 95%: 75,0; 80,0), mientras que para los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología) fue de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSIONES: Los datos de Siscolo fueron considerados de buena calidad, en particular para los campos relacionados con los exámenes citopatológicos. El uso de los datos de colposcopia e histopatología no fue satisfactorio debido a su escaso registro en el sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs"> Descriptores: <keyword type="m" language="es">Neoplasias del Cuello Uterino, prevención &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Tamizaje Masivo</keyword>. <keyword type="m" language="es">Sistemas de Información</keyword>. <keyword type="m" language="es">Informática en Salud Pública</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiología Descriptiva</keyword>.</keygrp>			</bibcom>		</front>     <xmlbody>			<sec sec-type="intro">				<sectitle>INTRODUÇÃO</sectitle>				<p>O sistema de informação em saúde no Brasil é composto por diferentes subsistemas que compilam dados referentes às atividades setoriais. O Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) foi o primeiro a ser desenvolvido no País, em 1976.8 Na década de 1990, diversos sistemas de informação foram desenvolvidos para subsidiar o planejamento e avaliação dos serviços de saúde do Sistema Único de Saúde (SUS).</p>				<p>Os dados acumulados nesses sistemas representam uma importante fonte de informação para estudos epidemiológicos, possibilitando a redução de custo e tempo despendido nas pesquisas. Entretanto, um dos obstáculos para seu uso é a possibilidade de sua qualidade ser deficiente, com muitos dados faltantes e incorretos.</p>				<p>O acesso e as possibilidades de análise dos sistemas nacionais de informação em saúde têm avançado nos últimos anos. Em recente revisão sistemática da literatura,11 foram identificadas 71 publicações de integração de bases de dados brasileiras referentes a 40 estudos. Destes, 70% foram classificados como estudos epidemiológicos e, embora a maioria tenha referido algum aspecto relacionado à qualidade da informação, apenas 15% objetivaram avaliar a qualidade dos dados. Dentre os arquivos pesquisados, 75% eram referentes ao SIM e 57,5% ao Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). O programa computacional Reclink foi utilizado em 27,5% dos estudos para o relacionamento probabilístico entre as bases de dados.</p>				<p>Um dos sistemas de informação mais recentes, desenvolvido pelo Departamento de Informática do SUS (DATASUS) em parceria com o Instituto Nacional de Câncer (INCA), foi o Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo). Implantado em janeiro de 2000, este Sistema destina-se ao armazenamento de dados sobre identificação da mulher, informações demográficas, epidemiológicas e dos exames citopatológicos e histopatológicos realizados no SUS. O Siscolo tem sido aperfeiçoado continuamente, possibilitando que as coordenações dos programas municipais e estaduais acompanhem as mulheres com resultados dos exames alterados. Esse sistema foi elaborado para subsidiar o pagamento desses exames pelo SUS e propiciar a avaliação dos serviços e programas de controle e assistência do câncer do colo do útero,<xref rid="ª">ª</xref> sendo também uma fonte potencial de informação em pesquisas. Em levantamento realizado em novembro de 2007 nas bases de dados da Biblioteca Virtual em Saúde, da BIREME, os três estudos que utilizaram esse sistema de informação tiveram como objetivo avaliar a qualidade dos exames citopatológicos processados nos laboratórios de citopatologia.5,6,13</p>				<p>O objetivo do presente estudo foi avaliar completitude, validade e sensibilidade das informações da base de dados do Siscolo.</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="methods">				<sectitle>MÉTODOS</sectitle>				<p>As fontes de dados utilizadas foram as seguintes:</p>* <p>Base de dados de referência - Constituiu-se de informações demográficas, epidemiológicas, clínicas e laboratoriais relativas a uma coorte de 2.024 mulheres, residentes em 13 comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família (ESF) dos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). Essas mulheres participaram de um estudo transversal4 conduzido entre 2001 e 2002 e não apresentaram lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+) naquela ocasião.</p>* <p>Prontuários médicos - Foram consultadas 13 unidades de saúde da ESF, nas quais haviam sido avaliadas inicialmente; três unidades de saúde de referência para confirmação diagnóstica; e o prontuário eletrônico do Instituto Nacional do Câncer (INCA), referência para tratamento de câncer no estado. Foram compilados dados sobre data e resultados dos exames citopatológicos, colposcópicos e histopatológicos realizados entre a data de entrada no estudo e dezembro de 2006, ou até a confirmação diagnóstica de lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+). Uma amostra sistemática correspondendo a 10% dos prontuários localizados em cada unidade de saúde foi reavaliada.</p>* <p>Siscolo - Foram utilizadas as duas bases de dados desse sistema, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) realizados no estado do Rio de Janeiro, disponibilizadas pelo Datasus, Ministério da Saúde, em maio de 2007. Para o período de janeiro de 2002 a maio de 2006, os dados foram fornecidos na versão 3.06. Para o período entre junho e dezembro de 2006 os dados foram fornecidos na versão 4, que incorpora a nova nomenclatura brasileira para laudos cervicais.<xref rid="b">b</xref> Os campos analisados restringiram-se aos dados demográficos, resultados dos exames e identificação das mulheres. As bases de dados foram inspecionadas para identificar inconformidades e corrigi-las para evitar possíveis interferências no processo de relacionamento. Os registros dos campos "nome da mãe" e "bairro de residência" foram deixados em branco quando apresentavam palavras para designar sem informação ou apenas algarismos. No campo "nome da paciente" o nome do médico ou do enfermeiro estava indevidamente digitado após o nome da mulher em vários registros, sendo necessário apagar manualmente. </p>				<p>O programa Reclink versão 3 foi utilizado para relacionamento entre as bases de dados para identificar informações das mulheres da coorte de referência. Este programa baseia-se na técnica de relacionamento probabilístico, estimando o quanto é provável que um par de registros refira-se ao mesmo indivíduo. O relacionamento de registros é feito por meio da identificação dos campos em comum existentes nas bases de dados, sendo gerado um escore a partir da probabilidade de concordância e discordância entre eles. Esse processo é realizado em três etapas.1,2</p>				<p>a) Padronização - estruturação dos campos das bases de dados, para prepará-las para o relacionamento e minimizar a ocorrência de erros. Os campos podem ser subdivididos e convertidos para terem a mesma estrutura. O programa também possibilita a exclusão de preposições, sinais de pontuação, acentos e outros símbolos.</p>				<p>b) Blocagem - criação de blocos lógicos, constituídos por um ou mais campos, de forma a restringir o relacionamento apenas aos registros que apresentam o mesmo conteúdo nos respectivos campos selecionados. Sete estratégias de blocagem foram seqüencialmente empregadas para minimizar a perda de pares verdadeiros (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>).</p>				<p>c) Pareamento - construção de escores para os diferentes pares obtidos numa determinada estratégia de blocagem, a partir dos parâmetros especificados para os campos selecionados como identificadores, pois têm maior poder de discriminação.</p>				<p>O programa calcula os escores a partir da probabilidade de o identificador concordar entre dois registros, dado que se trata de potencial par verdadeiro, sensibilidade (m), e em caso de potencial par falso, falso-positivo (u). Ainda, é calculada a probabilidade de o identificador discordar, dado que se trata de potencial par verdadeiro, falso negativo (1 - m), e em caso de potencial par falso, especificidade (1 - u). A partir destas probabilidades, dois fatores de ponderação são gerados, um para concordância e outro para discordância. O fator de ponderação de concordância é calculado por meio do logaritmo de base 2 da razão de verossimilhança entre as probabilidades m e u e o de discordância para as demais (1 - m) e (1 - u). O escore total de determinado par é obtido a partir da soma dos fatores de ponderação atribuídos após a comparação de cada identificador. Os campos selecionados como identificadores, os parâmetros utilizados e os valores calculados para os fatores de ponderação são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t1.gif">Tabela 1</uri>.</p>				<p>As estratégias de pareamento utilizadas no processo de relacionamento e os respectivos escores máximo (concordância total para todos os identificadores) e mínimo (discordância em todos os identificadores) são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>. Quanto maior o número de identificadores, maior a variação dos escores. Nos passos de 1 a 4, a data de nascimento não foi incluída porque foi utilizada como estratégia de blocagem.</p>				<p>Os dois primeiros passos foram mais restritivos para que fossem formados poucos pares, com maior possibilidade de serem verdadeiros e, conseqüentemente, propiciassem sua inspeção. Nos passos 3 e 4, com o aumento quantitativo de pares formados no processo de relacionamento, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore acima de -4,0. Nos passos subseqüentes, com o aumento quantitativo expressivo de pares, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore positivo.</p>				<p>O processo de inspeção manual foi rigoroso, com a intenção de não classificar como verdadeiros pares que não representavam um mesmo indivíduo, e obedeceu aos seguintes critérios de classificação:</p>1. <p>data de nascimento idêntica, com nome e nome da mãe idênticos, ou com o nome do meio abreviado ou um dos nomes do meio ausente;</p>2. <p>nome e nome da mãe idênticos, com data de nascimento diferindo em até dois dígitos, ou troca do dia pelo mês;</p>3. <p>nome ou nome da mãe incomum semelhante, com data de nascimento ou endereço idêntico;</p>4. <p>nome, nome da mãe, ou data de nascimento diferindo ou sem informação numa das bases de dados, mas os demais campos contendo informações idênticas ou muito próximas com concordância em pelo menos três campos.</p>				<p>Os registros pareados num passo não foram incluídos nos passos subseqüentes, exceto para os registros da base de dados de referência, quando relacionados aos arquivos do Siscolo, devido à possibilidade de a mulher realizar mais de um exame. Embora a versão 3 do programa Reclink apresente rotina para identificação de duplicidades, não foi utilizada.</p>				<p>A cada passo os registros pareados foram salvos em arquivos e posteriormente unidos para formar um arquivo único, por intermédio do programa Microsoft Office Access (2003). Em seguida, cada arquivo foi associado à base de dados original do Siscolo correspondente, utilizando o programa Reclink, agregando os campos relacionados aos resultados dos exames.</p>				<p>Para avaliar a qualidade dos dados do Siscolo, foram calculados os indicadores de completitude, validade e sensibilidade, conforme proposto pelos Centers for Disease Control and Prevention (CDC).2</p>				<p>A completitude dos campos foi mensurada pela proporção de registros preenchidos, sem informação ignorada, em um determinado campo. Este indicador foi interpretado como excelente quando o percentual de completitude foi superior a 90%; bom, entre 70,1% e 90%; e péssimo, quando igual ou inferior a 70%, com base nos critérios utilizados por Mello Jorge et al.7</p>				<p>Para análise da validade dos campos do Siscolo foi calculada a sensibilidade, tendo como padrão-ouro os dados oriundos dos prontuários consultados (relativos aos exames) ou do estudo transversal (dados demográficos e de identificação). Adicionalmente, o gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar o campo "data da coleta" por ser o mais adequado para avaliar a validade de variáveis contínuas conforme referido por Szklo &amp; Nieto.12</p>				<p>A sensibilidade do sistema foi estimada considerando a proporção de exames registrados nos prontuários médicos das mulheres da coorte de referência, que foram identificados no Siscolo. Este indicador foi interpretado conforme critério proposto por Piper et al:10 elevado quando superior a 90%; moderado, entre 70% e 90%; e baixo quando inferior a 70%.</p>				<p>Para os indicadores de validade dos campos e de sensibilidade do sistema também foram calculados os respectivos intervalos com 95% de confiança.</p>				<p>A pesquisa foi aprovada pela Comissão de Ética em Pesquisa do Instituto Nacional de Câncer (registro nº 074/06).</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="results">				<sectitle>RESULTADOS</sectitle>				<p>A completitude das bases de dados dos exames citopatológicos e confirmatórios (colposcopia e histopatologia) do Siscolo foi excelente para os campos "nome da mãe" (98,4% e 98,2% respectivamente) e "logradouro de residência" (98,0% e 98,3% respectivamente), e boa para o "bairro de residência" (84,5% e 89,8%, respectivamente). Já a completitude dos campos "Código de endereçamento postal (CEP)" e "Cadastro de Pessoa Física (CPF)" foi péssima em ambas as bases de dados (<xref rid="t02">Tabela 2</xref>). Uma vez que o campo "data de nascimento" não é obrigatório se a idade for informada, o sistema atribui uma data a partir da idade e compõe com "01/01" para dia e mês. Em 3,5% dos registros foi observada esta estrutura nas bases de dados. O campo "idade" é calculado pelo sistema de acordo com a data de nascimento. Registros com idade inferior a dez anos e superior a 89 anos corresponderam a 0,2% nas bases de dados. Os demais campos com dados demográficos, de identificação e relacionados aos dados dos exames são de preenchimento obrigatório e não apresentaram registros sem informação.</p>				<p> </p>				<p>					<tabwrap id="t01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p>					<tabwrap id="t02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p> </p>				<p>					<figgrp id="f01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>					<figgrp id="f02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>Foram inspecionados 19.801 pares no relacionamento entre a base de dados de referência e a base de dados de exames citopatológicos do Siscolo, e 556 pares com a base de dados dos exames confirmatórios, tendo sido classificados como pares verdadeiros 10,6% e 0,9%, respectivamente. A maioria dos pares classificados foi identificado no passo 1, correspondendo a 64,4% para a base dos exames citopatológicos e 60,0% para a base dos exames confirmatórios. O passo 2, embora possa expressar erro de preenchimento do campo código do município, também pode significar migração, ou declaração errônea por parte da mulher. Neste passo o percentual de pares formados foi 7,6% e 20,0%, respectivamente (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t3.gif">Tabela 3</uri>).</p>				<p>Os passos iniciais (1 e 2) são mais restritivos, sendo classificados pares com escore muito baixo por apresentarem abreviaturas ou exclusão dos nomes do meio da mulher e/ou da mãe, ou omissão no nome da mãe. Nos passos menos restritivos, se houve pares com estas características, não puderam ser identificados por apresentarem escore abaixo do limiar estabelecido, ou não disporem de outros campos concordantes que possibilitassem a classificação. Adicionalmente, foram observados endereços e bairros concordantes com código do município discordante.</p>				<p>A validade do campo "código soundex do primeiro nome da mulher" (97,2%, IC 95%: 96,5; 97,9) e do "código soundex do último nome da mulher" (90,9%, IC 95%: 89,6;92,1) foi alta, considerando que todas as mulheres pertencentes à coorte de referência com registros na base dos exames citopatológicos do Siscolo tenham sido identificadas. Também apresentaram boa validade os campos relacionados ao município de residência (89,0%, IC 95%: 87,6;90,3), primeiro nome da mãe (83,9%, IC 95%: 82,4;85,4), último nome da mãe (74,8%, IC 95%: 72,9;76,7) e data de nascimento (81,1%, IC 95%: 79,4;82,7). O campo "código soundex do bairro de residência" foi o que apresentou menor validade (67,5%, IC 95%: 65,5;69,5), dentre os campos utilizados no processo de relacionamento. Na base dos exames confirmatórios, apenas cinco mulheres foram identificadas, mas o primeiro nome da mulher, primeiro nome da mãe e data de nascimento estavam corretos em todos os pares formados (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t4.gif">Tabela 4</uri>).</p>				<p>No levantamento realizado nas unidades de saúde da ESF, foram localizados 1.147 prontuários (56,7%). Muitos foram perdidos devido a enchentes e ao arquivamento inadequado, outros foram descartados em função de estarem inativos por óbito, mudança de endereço ou cancelamento de cadastro da família. Dentre os prontuários localizados, apenas 636 (55,4%) tinham registros dos exames citopatológicos realizados. Os demais prontuários continham apenas registros de consultas, principalmente para controle de diabetes e hipertensão, ou estavam em branco. Alguns registros dos exames foram feitos apenas em livros de controle, inviabilizando sua identificação. Dentre os prontuários consultados em todas as unidades de saúde avaliadas foram identificados 1.113 exames citopatológicos.</p>				<p>Dos 2.103 exames citopatológicos identificados no Siscolo, seis eram repetidos, 31 foram realizados após confirmação diagnóstica de LA+, e por isto excluídos da análise, e 831 referiam-se a exames realizados em outras unidades de saúde, portanto não foram registrados nos prontuários das unidades avaliadas. Dos 1.235 exames restantes, 862 (69,8%) estavam registrados nos prontuários, incluindo 197 exames que foram realizados em unidades de saúde não avaliadas. Dentre os 373 exames identificados apenas no Siscolo, 157 (42,1%) correspondiam aos exames das mulheres cujos prontuários não foram localizados nas unidades de saúde avaliadas. Os demais exames foram reavaliados e tiveram a classificação confirmada. Adicionalmente, os prontuários tinham registro de 251 exames não identificados no Siscolo.</p>				<p>A sensibilidade do sistema na identificação de exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0). Dentre os 2.317 exames citopatológicos localizados nas fontes de dados consultadas, 89,2% foram identificados no Siscolo, 48,0% nos prontuários consultados e 37,2% em ambas as fontes.</p>				<p>Nas três unidades de referência para confirmação diagnóstica, não foram localizados registros de exames colposcópicos ou histopatológicos das mulheres pertencentes à coorte de referência.</p>				<p>No prontuário eletrônico do hospital do INCA foram identificadas 172 pacientes, das quais 80 tinham registros de exames colposcópicos e histopatológicos, correspondendo a 173 exames realizados no período avaliado. Dessas 80 pacientes, apenas cinco foram identificadas no Siscolo, das quais duas realizaram exames que constavam em prontuário do hospital do INCA, enquanto as demais realizaram apenas exames colposcópicos em unidades de saúde não avaliadas no estudo. A sensibilidade dessa base de dados foi muito baixa (4,0%, IC 95%: 0,0;21,3).</p>				<p>Dentre as mulheres pertencentes à coorte de referência, 1.251 (61,8%) tiveram exames citopatológicos, colposcópicos ou histopatológicos identificados nas fontes de dados consultadas.</p>				<p>Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% na base de dados dos exames confirmatórios e 70,3% na base de dados dos exames citopatológicos. Para o campo "resultados dos exames" a sensibilidade foi de 100% em ambas as bases de dados.</p>				<p>A diferença observada entre a data da coleta na base dos exames citopatológicos e no registro em prontuário foi de até 30 dias em 93,5% dos casos. Uma diferença acima de 60 dias ocorreu principalmente no segundo trimestre de 2004 e 2006; este último coincidiu com o período de mudança da versão do Siscolo (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f2.gif">Figura 2</uri>).</p>			</sec>			<sec sec-type="discussion">				<sectitle>DISCUSSÃO</sectitle>				<p>No presente estudo, foi possível identificar que o Siscolo continha informações de 89,2% dos 2.317 exames citopatológicos realizados pela coorte de mulheres de referência.</p>				<p>A utilização do programa Reclink foi indispensável frente à inexistência de um identificador único para o registro de informações em saúde. Espera-se que com a implantação do cartão SUS, processo em curso no País, o relacionamento entre registros se torne mais ágil e preciso.</p>				<p>A operacionalização do programa não apresentou maiores dificuldades, porém a seleção manual de registros foi muito trabalhosa e demorada, particularmente para as estratégias menos restritivas, que se tornaram necessárias devido à ausência de dados ou a erros de preenchimento ou de digitação. Apesar dos problemas observados, mais de 70% dos pares foram identificados nos dois primeiros passos, que foram os mais rápidos de serem realizados.</p>				<p>Quanto à qualidade dos dados do Siscolo, a completitude verificada foi excelente para maioria dos campos analisados, bem como a validade para os resultados dos exames realizados.</p>				<p>A sensibilidade do sistema para a base de dados dos exames citopatológicos foi moderada (77,4%). No entanto, é provável que a sensibilidade seja maior do que a observada, pois apenas as informações disponíveis nos prontuários foram consideradas. Além disso, é possível que a sensibilidade do Siscolo seja diferente em outros grupos populacionais ou em outras regiões do País, como ocorre com o Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) e o Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). Esses sistemas, apesar de serem obrigatórios e terem maior tempo de implantação, ainda apresentam variação regional de cobertura.8,9</p>				<p>Já a sensibilidade para a base de dados dos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi muito baixa (4,0%) e, portanto, ainda não é útil, visto que a maioria dos dados não foi digitada no sistema. Uma das possíveis razões para isto é que parte desses exames pode compor um conjunto de procedimentos prestados durante internação, em que os recursos financeiros são repassados por meio da Autorização de Internação Hospitalar. Faz-se necessário, portanto, estabelecer mecanismos que garantam que esta informação seja obrigatória no Siscolo de forma a permitir o seguimento dos casos rastreados que necessitam de acompanhamento e de tratamento. O módulo de seguimento do Siscolo, que tem sido aperfeiçoado, poderá propiciar melhorias na medida em que possibilita a geração de relatórios das mulheres com exames citopatológicos alterados cujo seguimento não foi concluído, permitindo que os gestores municipais e estaduais realimentem o sistema com as informações oriundas de busca ativa realizada pelo nível local.</p>				<p>As informações dos exames de rastreamento do câncer do colo do útero e suas lesões precursoras nem sempre são acessíveis nas unidades de saúde onde é realizada a coleta do material, o que, de certa forma, tem dificultado a condução de estudos. Nesse sentido, o uso do Siscolo em estudos epidemiológicos é promissor, proporcionando significativa redução do custo operacional e de tempo. Além disso, este sistema também poderá ser utilizado de forma complementar para minimizar as perdas de seguimento em estudos de coorte.</p>				<p>Uma limitação do Siscolo refere-se aos dados estarem restritos à população usuária do SUS, não englobando as mulheres que realizam os exames em serviços de saúde suplementar. Em inquérito domiciliar<xref rid="c">c</xref> conduzido pelo Ministério da Saúde, entre 2002 e 2003, em 16 cidades brasileiras, a realização de exames citopatológicos na rede SUS variou de 32,0% no Rio de Janeiro a 54,0% em Aracaju. No entanto, é provável que a coorte de mulheres analisada no presente estudo, por ser cadastrada na ESF, utilize mais os serviços oferecidos pela rede SUS do que a população daquele inquérito.<xref rid="c">c</xref> Ao mesmo tempo, os exames histopatológicos têm custo superior àqueles dos exames citopatológicos, e por esta razão é provável que seja maior a procura pela rede SUS para sua realização. Infelizmente, ainda não é possível mensurar a quantidade real de exames diagnósticos especializados realizados no País por falhas no processo de informação na rede de referência.</p>				<p>Conclui-se que os dados do Siscolo avaliados na coorte de mulheres estudadas foram de boa qualidade. Este sistema é essencial para o planejamento e monitoramento das ações de rastreamento do câncer do colo do útero. A ampliação do uso do Siscolo pelos serviços de saúde nos diversos níveis de referência do SUS deve ser estimulada e a divulgação dos resultados de avaliações realizadas pode representar um passo importante para o seu aperfeiçoamento. A realização de outros estudos será importante para o aprimoramento do Siscolo, sobretudo considerando uma amostra representativa de laboratórios ou de unidades de saúde e assim auxiliar na identificação de fontes de erros e de perda de informação.</p>			</sec>		</xmlbody> <back>			<vancouv standard="vancouv" count="13"> REFERÊNCIAS<vcitat>					<no>1</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Camargo Jr</surname>							<fname>KR</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Coeli</surname>							<fname>CM</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Reclink</title>: <subtitle>Aplicativo para o relacionamento de base de dados, implementando o método probabilistic record linkage</subtitle>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Cad Saude Publica</stitle>						</vstitle>. <date dateiso="20000000">2000</date>;<volid>16</volid>(<issueno>2</issueno>):<pages>439-47</pages>. DOI: 10.1590/S0102-311X2000000200014</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>2</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Coeli</surname>							<fname>CM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Camargo Jr</surname>							<fname>KR</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Avaliação de diferentes estratégias de blocagem no relacionamento probabilístico de registros</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Rev Bras Epidemiol.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="20020000">2002</date>;<volid>5</volid>(<issueno>2</issueno>):<pages>185-96</pages>. DOI: 10.1590/S1415-790X2002000200006</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>3</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>German</surname>							<fname>RR</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Lee</surname>							<fname>LM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Horan</surname>							<fname>JM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Milstein</surname>							<fname>RL</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Pertowski</surname>							<fname>CA</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Waller</surname>							<fname>MN</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="es">Updated Guidelines for Evaluating Public Health Surveillance Systems Recommendations from the Guidelines Working Group</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>MMWR Morb Mortal Wkly Rep</stitle>						</vstitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>&#091;citado <cited dateiso="20071211">2007 dez 11</cited>&#093;;<volid>50</volid>(<issueno>RR13</issueno>):<pages>1-35</pages>. Disponível em: <url>http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/rr5013a1.htm</url>					</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>4</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Girianelli</surname>							<fname>VR</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Thuler</surname>							<fname>LCS</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Szklo</surname>							<fname>M</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Donato</surname>							<fname>A</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Zardo</surname>							<fname>LM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Lozana</surname>							<fname>JA</fname>						</author>, <et-al>et al</et-al>. <vtitle>							<title language="es">Comparison of HPV DNA tests and liquid based cytology with conventional cytology for the early detection of cervix uteri cancer</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Eur J Cancer Prev.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="20060000">2006</date>;<volid>15</volid>(<issueno>6</issueno>):<pages>504-10</pages>. DOI: 10.1097/01.cej.0000220630.08352.7a</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>5</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Longatto Filho</surname>							<fname>A</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Almeida</surname>							<fname>DCB</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Adura</surname>							<fname>PJD</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Marzola</surname>							<fname>VO</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Cavaliere</surname>							<fname>MJ</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Influência da qualidade do esfregaço cérvico-vaginal na detecção de lesões intra-epiteliais</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Folha Med.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="20020000">2002</date>;<volid>121</volid>(<issueno>2</issueno>):<pages>79-83</pages>					</viserial>.</vcitat>				<vcitat>					<no>6</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Maeda</surname>							<fname>MYS</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Loreto</surname>							<fname>C</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Barreto</surname>							<fname>E</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Cavaliere</surname>							<fname>MJ</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Utagawa</surname>							<fname>ML</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Sakai</surname>							<fname>YI</fname>						</author>, <et-al>et al</et-al>. <vtitle>							<title language="pt">Estudo preliminar do SISCOLO-Qualidade na rede de saúde pública de São Paulo</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>J Bras Patol Med Lab.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="20040000">2004</date>;<volid>40</volid>(<issueno>6</issueno>):<pages>425-9</pages>. DOI: 10.1590/S1676-24442004000600011</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>7</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Mello Jorge</surname>							<fname>MHP</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Gotlieb</surname>							<fname>SLD</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Oliveira</surname>							<fname>H</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">O Sistema de Informações sobre Nascidos Vivos</title>: <subtitle>primeira avaliação dos dados brasileiros</subtitle>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Inf Epidemiol SUS</stitle>						</vstitle>. <date dateiso="19960000">1996</date>;<volid>5</volid>:<pages>15-48</pages>					</viserial>.</vcitat>				<vcitat>					<no>8</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Mello Jorge</surname>							<fname>MHP</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Laurenti</surname>							<fname>R</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Gotlieb</surname>							<fname>SLD</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Análise da qualidade das estatísticas vitais brasileiras</title>: <subtitle>a experiência de implantação do SIM e do SINASC</subtitle>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Cienc Saude Coletiva.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="20070000">2007</date>;<volid>12</volid>(<issueno>3</issueno>):<pages>643-54</pages>. DOI: 10.1590/S1413-81232007000300014</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>9</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Paes</surname>							<fname>NA</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Avaliação da cobertura dos registros de óbitos dos Estados brasileiros em 2000</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Rev Saude Publica</stitle>						</vstitle>. <date dateiso="20050000">2005</date>;<volid>39</volid>(<issueno>6</issueno>):<pages>882-90</pages>. DOI: 10.1590/S0034-89102005000600003</viserial>				</vcitat>				<vcitat>					<no>10</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Piper</surname>							<fname>JM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Mitchell Jr</surname>							<fname>EF</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Snowden</surname>							<fname>M</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Hall</surname>							<fname>C</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Adams</surname>							<fname>M</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Taylor</surname>							<fname>P</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="es">Validation of 1989 Tennessee Birth Certificates Using Maternal and Newborn Hospital Records</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Am J Epidemiol.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="19930000">1993</date>;<volid>137</volid>(<issueno>7</issueno>):<pages>758-68</pages>					</viserial>.</vcitat>				<vcitat>					<no>11</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Silva</surname>							<fname>JPL</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Travassos</surname>							<fname>C</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Vasconcellos</surname>							<fname>MM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Campos</surname>							<fname>LM</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Revisão sistemática sobre encadeamento ou linkage de bases de dados secundários para uso em pesquisa em saúde no Brasil</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>Cad Saude Coletiva</stitle>						</vstitle>. <date dateiso="20060000">2006</date>;<volid>14</volid>(<issueno>2</issueno>):<pages>197-224</pages>					</viserial>.</vcitat>				<vcitat>					<no>12</no>. <vmonog>						<author role="nd">							<surname>Szklo</surname>							<fname>M</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Nieto</surname>							<fname>FJ</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="es">Epidemiology beyond the basics</title>						</vtitle>. <city>Gaithersberg</city>: <pubname>Aspen Publishers</pubname>; <date dateiso="20000000">2000</date>					</vmonog>.</vcitat>				<vcitat>					<no>13</no>. <vcontrib>						<author role="nd">							<surname>Thuler</surname>							<fname>LCS</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Zardo</surname>							<fname>LM</fname>						</author>, <author role="nd">							<surname>Zeferino</surname>							<fname>LC</fname>						</author>. <vtitle>							<title language="pt">Perfil dos laboratórios de citopatologia do Sistema Único de Saúde</title>						</vtitle>					</vcontrib>. <viserial>						<vstitle>							<stitle>J Bras Patol Med Lab.</stitle>						</vstitle>						<date dateiso="20070000">2007</date>;<volid>43</volid>(<issueno>2</issueno>):<pages>103-14</pages>.<doi> DOI: 10.1590/S1676-24442007000200006</doi>					</viserial>				</vcitat>			</vancouv>  Correspondência | Correspondence:Vania Reis GirianelliInstituto Nacional de CâncerCoordenação de Prevenção e VigilânciaR. dos Inválidos, 212 - 3º andar - Centro20231-020 Rio de Janeiro, RJ, BrasilE-mail: vaniagirianelli@yahoo.com.br<bbibcom>				<hist>Recebido: <received dateiso="20080403">03/04/2008</received>Revisado: <revised dateiso="20081003">03/10/2008</revised>Aprovado: <accepted dateiso="20081211">11/12/2008 </accepted>				</hist>Pesquisa financiada pelo <report>					<rsponsor>						<orgname>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</orgname> (CNPq - Processo nº <contract>476941/2006-7</contract>; Edital Universal)</rsponsor>				</report>.  Study presented at the <confgrp>					<no>VI</no>					<confname>Reunião de Pesquisadores em Doença de Alzheimer e desordens Relacionadas</confname> (VI RPDA - 6th Alzheimer's Disease and Related Disorder Researchers' Meeting) held in the city of <city>Ouro Preto</city>, Southeastern <country>Brazil</country>, on <date dateiso="20061207">December 07th, 2006</date>				</confgrp>.Artigo baseado em <thesgrp>tese de <degree>doutorado</degree> de Girianelli VR apresentada ao <orgname>Instituto Nacional de Câncer</orgname> em <date dateiso="20080000">2008</date>				</thesgrp>.</bbibcom>a Ministério da Saúde. Secretaria de Assistência à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Viva mulher. Câncer do colo do útero: informações técnico-gerenciais e ações desenvolvidas. Rio de Janeiro; 2002.b Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Coordenação de Prevenção e Vigilância. Nomenclatura brasileira para laudos cervicais e condutas preconizadas: recomendações para profissionais de saúde. Rio de Janeiro; 2006.c Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Inquérito Domiciliar sobre Comportamentos de Risco e Morbidade Referida de Doenças e Agravos não Transmissíveis. Brasil, 15 capitais e Distrito Federal 2002-2003. Rio de Janeiro; 2003&#091;citado 2007 dez 11&#093;. Disponível em: http://www.inca.gov.br/inquerito</back>	</article>	<article pii="nd" doctopic="oa" language="pt" ccode="br1.1" status="1" version="3.1" type="gra tab" order="03" seccode="RSP010" sponsor="nd" stitle="Rev. Saúde Pública" volid="43" issueno="4" isidpart="pr" dateiso="20090800" fpage="580" lpage="588" issn="0034-8910" rvpdate="20090717">		<front>			<titlegrp>				<title language="pt">Qualidade do sistema de informação do câncer do colo do útero no estado do Rio de Janeiro</title> <title language="en">Quality of cervical cancer data system in the state of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil</title> <title language="es">Calidad del sistema de informação do câncer do colo do útero en el estado de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil</title>			</titlegrp>  <authgrp>				<author role="nd" rid="a01 a02">					<fname>Vania Reis</fname>					<surname>Girianelli</surname>				</author>I, II; <author role="nd" rid="a01 a03">					<fname>Luiz Claudio Santos</fname>					<surname>Thuler</surname>				</author>I, III; <author role="nd" rid="a02">					<fname>Gulnar Azevedo e</fname>					<surname>Silva</surname>				</author>II</authgrp>I<aff id="a01" orgname="Instituto Nacional de Câncer" orgdiv1="Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica">Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica. Instituto Nacional de Câncer. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>II<aff id="a02" orgname="Universidade Estadual do Rio de Janeiro" orgdiv1="Instituto de Medicina Social" orgdiv2="Departamento de Epidemiologia">Departamento de Epidemiologia. Instituto de Medicina Social. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>III<aff id="a03" orgname="Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro" orgdiv1="Departamento de Medicina Geral">Departamento de Medicina Geral. Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>Correspondência | Correspondence  <bibcom>RESUMO<abstract language="pt">OBJETIVO: Avaliar a qualidade do Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo).MÉTODOS: Estudo descritivo sobre a completitude, validade e sensibilidade dos dados no Siscolo no estado do Rio de Janeiro, com base no seguimento de uma coorte de 2.024 mulheres entre 2002 e 2006. As participantes eram residentes em comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família nos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). As duas bases de dados do Siscolo, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia), foram comparadas a dados obtidos em uma base de referência de pesquisa e prontuários médicos. O gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar as variáveis contínuas. Para o relacionamento entre os bancos de dados foi utilizado o programa computacional Reclink.RESULTADOS: A completitude do sistema foi excelente para os campos "nome da mãe" e "logradouro de residência", boa para "bairro de residência" e péssima para "CEP" e "CPF". Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% para os exames confirmatórios e de 70,3% para os exames citopatológicos. Já para o campo "resultados dos exames", a sensibilidade foi de 100% em ambos os exames. A sensibilidade do sistema em identificar os exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0), enquanto para os exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSÕES: Os dados do Siscolo foram considerados de boa qualidade, em particular para os campos relacionados aos exames citopatológicos. O uso dos dados de colposcopia e histopatologia não foi satisfatório devido ao seu escasso registro no sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descritores: <keyword type="m" language="pt">Neoplasias do Colo do Útero, prevenção &amp; controle</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Programas de Rastreamento</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Sistemas de Informação</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Informática em Saúde Pública</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Epidemiologia Descritiva</keyword>.</keygrp>ABSTRACT<abstract language="en">OBJECTIVE: To evaluate quality of a cervical cancer data system.METHODS: Descriptive study on the completeness, validity, and sensitivity of data of the Cervical Cancer Data System (SISCOLO) in the State of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil, based on the follow-up of a cohort of women, carried out between 2002 and 2006. The cohort consisted of 2,024 women living in communities served by the Family Health Program in the cities of Duque de Caxias and Nova Iguaçu. Two databases from the Siscolo, including cytopathology and confirmatory testing (colposcopy and histopathology) were compared to data from a reference database and medical records. The Bland-Altman plot was used to analyze continuous variables. The linkage between databases was analyzed using the RecLink software program.RESULTS: The completeness of the data system was considered excellent with respect to the fields "mother's name" and "street address;" good for "district of residence" and poor for "zip code" and "individual taxpayer number". In regard to validity, sensitivity of the field "date of collection" was 100% and 70.3% for confirmatory and cytopathology tests, respectively, while sensitivity of the field "test results" was 100% for both tests. The sensitivity of the system to identifying cytopathology tests was 77.4% (95% CI: 75.0;80.0) whereas for confirmatory tests was 4.0% (95% CI: 0.0;21.3).CONCLUSIONS: Data quality of SISCOLO was considered good, particularly for the fields related to cytopathology testing. The use of colposcopy and histopathology data was inadequate due to small number of cases registered in the System.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descriptors: <keyword type="m" language="es">Uterine Cervical Neoplasms, prevention &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Mass Screening</keyword>. <keyword type="m" language="es">Information Systems</keyword>. <keyword type="m" language="es">Public Health Informatics</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiology, Descriptive</keyword>.</keygrp>RESUMEN<abstract language="es"> OBJETIVO: Evaluar la calidad del Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo - Sistema de Información del Cáncer de Cuello de Útero).MÉTODOS: Estudio descriptivo sobre la completitud, validez y sensibilidad de los datos en Siscolo en el estado de Rio de Janeiro (Sureste de Brasil), con base en el seguimiento de una cohorte de 2.024 mujeres entre 2002 y 2006. Las participantes eran residentes en comunidades asistidas por la Estrategia de Salud de la Familia en los municipios de Duque de Caxias y Nova Iguaçu. Las dos bases de datos de Siscolo, referentes a los exámenes citopatológicos y a los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología), fueron comparadas con datos obtenidos en una base de referencia de pesquisa y prontuarios médicos. El gráfico de Bland-Altman fue utilizado para analizar las variables continuas. Para la relación entre los bancos de datos fue utilizado el programa computacional Reclink.RESULTADOS: La completitud del sistema fue excelente para los campos "nombre de la madre" y "espacio público de residencia", buena para "urbanización de residencia" y pésima para "código postal" y "documento de identidad". Con relación a la validez, la sensibilidad del campo "dato de la colecta" fue de 100% para los exámenes confirmatorios y de 70,3% para los exámenes citopatológicos. Ya para el campo "resultado de los exámenes", la sensibilidad fue de 100% en ambos exámenes. La sensibilidad del sistema en identificar los exámenes citopatológicos fue de 77,4% (IC 95%: 75,0; 80,0), mientras que para los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología) fue de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSIONES: Los datos de Siscolo fueron considerados de buena calidad, en particular para los campos relacionados con los exámenes citopatológicos. El uso de los datos de colposcopia e histopatología no fue satisfactorio debido a su escaso registro en el sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs"> Descriptores: <keyword type="m" language="es">Neoplasias del Cuello Uterino, prevención &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Tamizaje Masivo</keyword>. <keyword type="m" language="es">Sistemas de Información</keyword>. <keyword type="m" language="es">Informática en Salud Pública</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiología Descriptiva</keyword>.</keygrp>			</bibcom>		</front>     <xmlbody>			<sec sec-type="intro">				<sectitle>INTRODUÇÃO</sectitle>				<p>O sistema de informação em saúde no Brasil é composto por diferentes subsistemas que compilam dados referentes às atividades setoriais. O Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) foi o primeiro a ser desenvolvido no País, em 1976.8 Na década de 1990, diversos sistemas de informação foram desenvolvidos para subsidiar o planejamento e avaliação dos serviços de saúde do Sistema Único de Saúde (SUS).</p>				<p>Os dados acumulados nesses sistemas representam uma importante fonte de informação para estudos epidemiológicos, possibilitando a redução de custo e tempo despendido nas pesquisas. Entretanto, um dos obstáculos para seu uso é a possibilidade de sua qualidade ser deficiente, com muitos dados faltantes e incorretos.</p>				<p>O acesso e as possibilidades de análise dos sistemas nacionais de informação em saúde têm avançado nos últimos anos. Em recente revisão sistemática da literatura,11 foram identificadas 71 publicações de integração de bases de dados brasileiras referentes a 40 estudos. Destes, 70% foram classificados como estudos epidemiológicos e, embora a maioria tenha referido algum aspecto relacionado à qualidade da informação, apenas 15% objetivaram avaliar a qualidade dos dados. Dentre os arquivos pesquisados, 75% eram referentes ao SIM e 57,5% ao Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). O programa computacional Reclink foi utilizado em 27,5% dos estudos para o relacionamento probabilístico entre as bases de dados.</p>				<p>Um dos sistemas de informação mais recentes, desenvolvido pelo Departamento de Informática do SUS (DATASUS) em parceria com o Instituto Nacional de Câncer (INCA), foi o Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo). Implantado em janeiro de 2000, este Sistema destina-se ao armazenamento de dados sobre identificação da mulher, informações demográficas, epidemiológicas e dos exames citopatológicos e histopatológicos realizados no SUS. O Siscolo tem sido aperfeiçoado continuamente, possibilitando que as coordenações dos programas municipais e estaduais acompanhem as mulheres com resultados dos exames alterados. Esse sistema foi elaborado para subsidiar o pagamento desses exames pelo SUS e propiciar a avaliação dos serviços e programas de controle e assistência do câncer do colo do útero,<xref rid="ª">ª</xref> sendo também uma fonte potencial de informação em pesquisas. Em levantamento realizado em novembro de 2007 nas bases de dados da Biblioteca Virtual em Saúde, da BIREME, os três estudos que utilizaram esse sistema de informação tiveram como objetivo avaliar a qualidade dos exames citopatológicos processados nos laboratórios de citopatologia.5,6,13</p>				<p>O objetivo do presente estudo foi avaliar completitude, validade e sensibilidade das informações da base de dados do Siscolo.</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="methods">				<sectitle>MÉTODOS</sectitle>				<p>As fontes de dados utilizadas foram as seguintes:</p>* <p>Base de dados de referência - Constituiu-se de informações demográficas, epidemiológicas, clínicas e laboratoriais relativas a uma coorte de 2.024 mulheres, residentes em 13 comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família (ESF) dos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). Essas mulheres participaram de um estudo transversal4 conduzido entre 2001 e 2002 e não apresentaram lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+) naquela ocasião.</p>* <p>Prontuários médicos - Foram consultadas 13 unidades de saúde da ESF, nas quais haviam sido avaliadas inicialmente; três unidades de saúde de referência para confirmação diagnóstica; e o prontuário eletrônico do Instituto Nacional do Câncer (INCA), referência para tratamento de câncer no estado. Foram compilados dados sobre data e resultados dos exames citopatológicos, colposcópicos e histopatológicos realizados entre a data de entrada no estudo e dezembro de 2006, ou até a confirmação diagnóstica de lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+). Uma amostra sistemática correspondendo a 10% dos prontuários localizados em cada unidade de saúde foi reavaliada.</p>* <p>Siscolo - Foram utilizadas as duas bases de dados desse sistema, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) realizados no estado do Rio de Janeiro, disponibilizadas pelo Datasus, Ministério da Saúde, em maio de 2007. Para o período de janeiro de 2002 a maio de 2006, os dados foram fornecidos na versão 3.06. Para o período entre junho e dezembro de 2006 os dados foram fornecidos na versão 4, que incorpora a nova nomenclatura brasileira para laudos cervicais.<xref rid="b">b</xref> Os campos analisados restringiram-se aos dados demográficos, resultados dos exames e identificação das mulheres. As bases de dados foram inspecionadas para identificar inconformidades e corrigi-las para evitar possíveis interferências no processo de relacionamento. Os registros dos campos "nome da mãe" e "bairro de residência" foram deixados em branco quando apresentavam palavras para designar sem informação ou apenas algarismos. No campo "nome da paciente" o nome do médico ou do enfermeiro estava indevidamente digitado após o nome da mulher em vários registros, sendo necessário apagar manualmente. </p>				<p>O programa Reclink versão 3 foi utilizado para relacionamento entre as bases de dados para identificar informações das mulheres da coorte de referência. Este programa baseia-se na técnica de relacionamento probabilístico, estimando o quanto é provável que um par de registros refira-se ao mesmo indivíduo. O relacionamento de registros é feito por meio da identificação dos campos em comum existentes nas bases de dados, sendo gerado um escore a partir da probabilidade de concordância e discordância entre eles. Esse processo é realizado em três etapas.1,2</p>				<p>a) Padronização - estruturação dos campos das bases de dados, para prepará-las para o relacionamento e minimizar a ocorrência de erros. Os campos podem ser subdivididos e convertidos para terem a mesma estrutura. O programa também possibilita a exclusão de preposições, sinais de pontuação, acentos e outros símbolos.</p>				<p>b) Blocagem - criação de blocos lógicos, constituídos por um ou mais campos, de forma a restringir o relacionamento apenas aos registros que apresentam o mesmo conteúdo nos respectivos campos selecionados. Sete estratégias de blocagem foram seqüencialmente empregadas para minimizar a perda de pares verdadeiros (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>).</p>				<p>c) Pareamento - construção de escores para os diferentes pares obtidos numa determinada estratégia de blocagem, a partir dos parâmetros especificados para os campos selecionados como identificadores, pois têm maior poder de discriminação.</p>				<p>O programa calcula os escores a partir da probabilidade de o identificador concordar entre dois registros, dado que se trata de potencial par verdadeiro, sensibilidade (m), e em caso de potencial par falso, falso-positivo (u). Ainda, é calculada a probabilidade de o identificador discordar, dado que se trata de potencial par verdadeiro, falso negativo (1 - m), e em caso de potencial par falso, especificidade (1 - u). A partir destas probabilidades, dois fatores de ponderação são gerados, um para concordância e outro para discordância. O fator de ponderação de concordância é calculado por meio do logaritmo de base 2 da razão de verossimilhança entre as probabilidades m e u e o de discordância para as demais (1 - m) e (1 - u). O escore total de determinado par é obtido a partir da soma dos fatores de ponderação atribuídos após a comparação de cada identificador. Os campos selecionados como identificadores, os parâmetros utilizados e os valores calculados para os fatores de ponderação são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t1.gif">Tabela 1</uri>.</p>				<p>As estratégias de pareamento utilizadas no processo de relacionamento e os respectivos escores máximo (concordância total para todos os identificadores) e mínimo (discordância em todos os identificadores) são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>. Quanto maior o número de identificadores, maior a variação dos escores. Nos passos de 1 a 4, a data de nascimento não foi incluída porque foi utilizada como estratégia de blocagem.</p>				<p>Os dois primeiros passos foram mais restritivos para que fossem formados poucos pares, com maior possibilidade de serem verdadeiros e, conseqüentemente, propiciassem sua inspeção. Nos passos 3 e 4, com o aumento quantitativo de pares formados no processo de relacionamento, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore acima de -4,0. Nos passos subseqüentes, com o aumento quantitativo expressivo de pares, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore positivo.</p>				<p>O processo de inspeção manual foi rigoroso, com a intenção de não classificar como verdadeiros pares que não representavam um mesmo indivíduo, e obedeceu aos seguintes critérios de classificação:</p>1. <p>data de nascimento idêntica, com nome e nome da mãe idênticos, ou com o nome do meio abreviado ou um dos nomes do meio ausente;</p>2. <p>nome e nome da mãe idênticos, com data de nascimento diferindo em até dois dígitos, ou troca do dia pelo mês;</p>3. <p>nome ou nome da mãe incomum semelhante, com data de nascimento ou endereço idêntico;</p>4. <p>nome, nome da mãe, ou data de nascimento diferindo ou sem informação numa das bases de dados, mas os demais campos contendo informações idênticas ou muito próximas com concordância em pelo menos três campos.</p>				<p>Os registros pareados num passo não foram incluídos nos passos subseqüentes, exceto para os registros da base de dados de referência, quando relacionados aos arquivos do Siscolo, devido à possibilidade de a mulher realizar mais de um exame. Embora a versão 3 do programa Reclink apresente rotina para identificação de duplicidades, não foi utilizada.</p>				<p>A cada passo os registros pareados foram salvos em arquivos e posteriormente unidos para formar um arquivo único, por intermédio do programa Microsoft Office Access (2003). Em seguida, cada arquivo foi associado à base de dados original do Siscolo correspondente, utilizando o programa Reclink, agregando os campos relacionados aos resultados dos exames.</p>				<p>Para avaliar a qualidade dos dados do Siscolo, foram calculados os indicadores de completitude, validade e sensibilidade, conforme proposto pelos Centers for Disease Control and Prevention (CDC).2</p>				<p>A completitude dos campos foi mensurada pela proporção de registros preenchidos, sem informação ignorada, em um determinado campo. Este indicador foi interpretado como excelente quando o percentual de completitude foi superior a 90%; bom, entre 70,1% e 90%; e péssimo, quando igual ou inferior a 70%, com base nos critérios utilizados por Mello Jorge et al.7</p>				<p>Para análise da validade dos campos do Siscolo foi calculada a sensibilidade, tendo como padrão-ouro os dados oriundos dos prontuários consultados (relativos aos exames) ou do estudo transversal (dados demográficos e de identificação). Adicionalmente, o gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar o campo "data da coleta" por ser o mais adequado para avaliar a validade de variáveis contínuas conforme referido por Szklo &amp; Nieto.12</p>				<p>A sensibilidade do sistema foi estimada considerando a proporção de exames registrados nos prontuários médicos das mulheres da coorte de referência, que foram identificados no Siscolo. Este indicador foi interpretado conforme critério proposto por Piper et al:10 elevado quando superior a 90%; moderado, entre 70% e 90%; e baixo quando inferior a 70%.</p>				<p>Para os indicadores de validade dos campos e de sensibilidade do sistema também foram calculados os respectivos intervalos com 95% de confiança.</p>				<p>A pesquisa foi aprovada pela Comissão de Ética em Pesquisa do Instituto Nacional de Câncer (registro nº 074/06).</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="results">				<sectitle>RESULTADOS</sectitle>				<p>A completitude das bases de dados dos exames citopatológicos e confirmatórios (colposcopia e histopatologia) do Siscolo foi excelente para os campos "nome da mãe" (98,4% e 98,2% respectivamente) e "logradouro de residência" (98,0% e 98,3% respectivamente), e boa para o "bairro de residência" (84,5% e 89,8%, respectivamente). Já a completitude dos campos "Código de endereçamento postal (CEP)" e "Cadastro de Pessoa Física (CPF)" foi péssima em ambas as bases de dados (<xref rid="t02">Tabela 2</xref>). Uma vez que o campo "data de nascimento" não é obrigatório se a idade for informada, o sistema atribui uma data a partir da idade e compõe com "01/01" para dia e mês. Em 3,5% dos registros foi observada esta estrutura nas bases de dados. O campo "idade" é calculado pelo sistema de acordo com a data de nascimento. Registros com idade inferior a dez anos e superior a 89 anos corresponderam a 0,2% nas bases de dados. Os demais campos com dados demográficos, de identificação e relacionados aos dados dos exames são de preenchimento obrigatório e não apresentaram registros sem informação.</p>				<p> </p>				<p>					<tabwrap id="t01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p>					<tabwrap id="t02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p> </p>				<p>					<figgrp id="f01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>					<figgrp id="f02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>Foram inspecionados 19.801 pares no relacionamento entre a base de dados de referência e a base de dados de exames citopatológicos do Siscolo, e 556 pares com a base de dados dos exames confirmatórios, tendo sido classificados como pares verdadeiros 10,6% e 0,9%, respectivamente. A maioria dos pares classificados foi identificado no passo 1, correspondendo a 64,4% para a base dos exames citopatológicos e 60,0% para a base dos exames confirmatórios. O passo 2, embora possa expressar erro de preenchimento do campo código do município, também pode significar migração, ou declaração errônea por parte da mulher. Neste passo o percentual de pares formados foi 7,6% e 20,0%, respectivamente (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t3.gif">Tabela 3</uri>).</p>				<p>Os passos iniciais (1 e 2) são mais restritivos, sendo classificados pares com escore muito baixo por apresentarem abreviaturas ou exclusão dos nomes do meio da mulher e/ou da mãe, ou omissão no nome da mãe. Nos passos menos restritivos, se houve pares com estas características, não puderam ser identificados por apresentarem escore abaixo do limiar estabelecido, ou não disporem de outros campos concordantes que possibilitassem a classificação. Adicionalmente, foram observados endereços e bairros concordantes com código do município discordante.</p>				<p>A validade do campo "código soundex do primeiro nome da mulher" (97,2%, IC 95%: 96,5; 97,9) e do "código soundex do último nome da mulher" (90,9%, IC 95%: 89,6;92,1) foi alta, considerando que todas as mulheres pertencentes à coorte de referência com registros na base dos exames citopatológicos do Siscolo tenham sido identificadas. Também apresentaram boa validade os campos relacionados ao município de residência (89,0%, IC 95%: 87,6;90,3), primeiro nome da mãe (83,9%, IC 95%: 82,4;85,4), último nome da mãe (74,8%, IC 95%: 72,9;76,7) e data de nascimento (81,1%, IC 95%: 79,4;82,7). O campo "código soundex do bairro de residência" foi o que apresentou menor validade (67,5%, IC 95%: 65,5;69,5), dentre os campos utilizados no processo de relacionamento. Na base dos exames confirmatórios, apenas cinco mulheres foram identificadas, mas o primeiro nome da mulher, primeiro nome da mãe e data de nascimento estavam corretos em todos os pares formados (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t4.gif">Tabela 4</uri>).</p>				<p>No levantamento realizado nas unidades de saúde da ESF, foram localizados 1.147 prontuários (56,7%). Muitos foram perdidos devido a enchentes e ao arquivamento inadequado, outros foram descartados em função de estarem inativos por óbito, mudança de endereço ou cancelamento de cadastro da família. Dentre os prontuários localizados, apenas 636 (55,4%) tinham registros dos exames citopatológicos realizados. Os demais prontuários continham apenas registros de consultas, principalmente para controle de diabetes e hipertensão, ou estavam em branco. Alguns registros dos exames foram feitos apenas em livros de controle, inviabilizando sua identificação. Dentre os prontuários consultados em todas as unidades de saúde avaliadas foram identificados 1.113 exames citopatológicos.</p>				<p>Dos 2.103 exames citopatológicos identificados no Siscolo, seis eram repetidos, 31 foram realizados após confirmação diagnóstica de LA+, e por isto excluídos da análise, e 831 referiam-se a exames realizados em outras unidades de saúde, portanto não foram registrados nos prontuários das unidades avaliadas. Dos 1.235 exames restantes, 862 (69,8%) estavam registrados nos prontuários, incluindo 197 exames que foram realizados em unidades de saúde não avaliadas. Dentre os 373 exames identificados apenas no Siscolo, 157 (42,1%) correspondiam aos exames das mulheres cujos prontuários não foram localizados nas unidades de saúde avaliadas. Os demais exames foram reavaliados e tiveram a classificação confirmada. Adicionalmente, os prontuários tinham registro de 251 exames não identificados no Siscolo.</p>				<p>A sensibilidade do sistema na identificação de exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0). Dentre os 2.317 exames citopatológicos localizados nas fontes de dados consultadas, 89,2% foram identificados no Siscolo, 48,0% nos prontuários consultados e 37,2% em ambas as fontes.</p>				<p>Nas três unidades de referência para confirmação diagnóstica, não foram localizados registros de exames colposcópicos ou histopatológicos das mulheres pertencentes à coorte de referência.</p>				<p>No prontuário eletrônico do hospital do INCA foram identificadas 172 pacientes, das quais 80 tinham registros de exames colposcópicos e histopatológicos, correspondendo a 173 exames realizados no período avaliado. Dessas 80 pacientes, apenas cinco foram identificadas no Siscolo, das quais duas realizaram exames que constavam em prontuário do hospital do INCA, enquanto as demais realizaram apenas exames colposcópicos em unidades de saúde não avaliadas no estudo. A sensibilidade dessa base de dados foi muito baixa (4,0%, IC 95%: 0,0;21,3).</p>				<p>Dentre as mulheres pertencentes à coorte de referência, 1.251 (61,8%) tiveram exames citopatológicos, colposcópicos ou histopatológicos identificados nas fontes de dados consultadas.</p>				<p>Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% na base de dados dos exames confirmatórios e 70,3% na base de dados dos exames citopatológicos. Para o campo "resultados dos exames" a sensibilidade foi de 100% em ambas as bases de dados.</p>				<p>A diferença observada entre a data da coleta na base dos exames citopatológicos e no registro em prontuário foi de até 30 dias em 93,5% dos casos. Uma diferença acima de 60 dias ocorreu principalmente no segundo trimestre de 2004 e 2006; este último coincidiu com o período de mudança da versão do Siscolo (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f2.gif">Figura 2</uri>).</p>			</sec>			<sec sec-type="discussion">				<sectitle>DISCUSSÃO</sectitle>				<p>No presente estudo, foi possível identificar que o Siscolo continha informações de 89,2% dos 2.317 exames citopatológicos realizados pela coorte de mulheres de referência.</p>				<p>A utilização do programa Reclink foi indispensável frente à inexistência de um identificador único para o registro de informações em saúde. Espera-se que com a implantação do cartão SUS, processo em curso no País, o relacionamento entre registros se torne mais ágil e preciso.</p>				<p>A operacionalização do programa não apresentou maiores dificuldades, porém a seleção manual de registros foi muito trabalhosa e demorada, particularmente para as estratégias menos restritivas, que se tornaram necessárias devido à ausência de dados ou a erros de preenchimento ou de digitação. Apesar dos problemas observados, mais de 70% dos pares foram identificados nos dois primeiros passos, que foram os mais rápidos de serem realizados.</p>				<p>Quanto à qualidade dos dados do Siscolo, a completitude verificada foi excelente para maioria dos campos analisados, bem como a validade para os resultados dos exames realizados.</p>				<p>A sensibilidade do sistema para a base de dados dos exames citopatológicos foi moderada (77,4%). No entanto, é provável que a sensibilidade seja maior do que a observada, pois apenas as informações disponíveis nos prontuários foram consideradas. Além disso, é possível que a sensibilidade do Siscolo seja diferente em outros grupos populacionais ou em outras regiões do País, como ocorre com o Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) e o Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). Esses sistemas, apesar de serem obrigatórios e terem maior tempo de implantação, ainda apresentam variação regional de cobertura.8,9</p>				<p>Já a sensibilidade para a base de dados dos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi muito baixa (4,0%) e, portanto, ainda não é útil, visto que a maioria dos dados não foi digitada no sistema. Uma das possíveis razões para isto é que parte desses exames pode compor um conjunto de procedimentos prestados durante internação, em que os recursos financeiros são repassados por meio da Autorização de Internação Hospitalar. Faz-se necessário, portanto, estabelecer mecanismos que garantam que esta informação seja obrigatória no Siscolo de forma a permitir o seguimento dos casos rastreados que necessitam de acompanhamento e de tratamento. O módulo de seguimento do Siscolo, que tem sido aperfeiçoado, poderá propiciar melhorias na medida em que possibilita a geração de relatórios das mulheres com exames citopatológicos alterados cujo seguimento não foi concluído, permitindo que os gestores municipais e estaduais realimentem o sistema com as informações oriundas de busca ativa realizada pelo nível local.</p>				<p>As informações dos exames de rastreamento do câncer do colo do útero e suas lesões precursoras nem sempre são acessíveis nas unidades de saúde onde é realizada a coleta do material, o que, de certa forma, tem dificultado a condução de estudos. Nesse sentido, o uso do Siscolo em estudos epidemiológicos é promissor, proporcionando significativa redução do custo operacional e de tempo. Além disso, este sistema também poderá ser utilizado de forma complementar para minimizar as perdas de seguimento em estudos de coorte.</p>				<p>Uma limitação do Siscolo refere-se aos dados estarem restritos à população usuária do SUS, não englobando as mulheres que realizam os exames em serviços de saúde suplementar. Em inquérito domiciliar<xref rid="c">c</xref> conduzido pelo Ministério da Saúde, entre 2002 e 2003, em 16 cidades brasileiras, a realização de exames citopatológicos na rede SUS variou de 32,0% no Rio de Janeiro a 54,0% em Aracaju. No entanto, é provável que a coorte de mulheres analisada no presente estudo, por ser cadastrada na ESF, utilize mais os serviços oferecidos pela rede SUS do que a população daquele inquérito.<xref rid="c">c</xref> Ao mesmo tempo, os exames histopatológicos têm custo superior àqueles dos exames citopatológicos, e por esta razão é provável que seja maior a procura pela rede SUS para sua realização. Infelizmente, ainda não é possível mensurar a quantidade real de exames diagnósticos especializados realizados no País por falhas no processo de informação na rede de referência.</p>				<p>Conclui-se que os dados do Siscolo avaliados na coorte de mulheres estudadas foram de boa qualidade. Este sistema é essencial para o planejamento e monitoramento das ações de rastreamento do câncer do colo do útero. A ampliação do uso do Siscolo pelos serviços de saúde nos diversos níveis de referência do SUS deve ser estimulada e a divulgação dos resultados de avaliações realizadas pode representar um passo importante para o seu aperfeiçoamento. A realização de outros estudos será importante para o aprimoramento do Siscolo, sobretudo considerando uma amostra representativa de laboratórios ou de unidades de saúde e assim auxiliar na identificação de fontes de erros e de perda de informação.</p>			</sec>		</xmlbody> <back> <apa standard="nbr6023" count="56">***REFERÊNCIAS***FONTES<pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>ALMEIDA</surname>,<fname>Rita Heloisa</fname></author>. <title language="pt">A Carta Régiade 12 de maio de 1798 e outros documentos sobre índios no Códice807</title></pcontrib>. <piserial><sertitle>/Revista do InstitutoHistórico e Geográfico Brasileiro/</sertitle>, <city>Rio deJaneiro</city>, n. <issueno>416</issueno>, p. <pages>171-204</pages>,<date dateiso="20020000">2002</date></piserial>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>CORTESÃO</surname>,<fname>Jaime</fname></author>. <title language="pt">/Antecedentes doTratado/ &#091;de Madri&#093;</title>. <city>Rio de Janeiro</city>:<pubname>Instituto Rio Branco</pubname>, &#091;s.d.&#093;</pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>FREITAS</surname>,<fname>Serafim de</fname></author>. <title language="es">/Do justo impérioasiático dos portugueses/</title>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Instituto de Alta Cultura</pubname>, <datedateiso="19590000">1959</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>GROUTIUS</surname>,<fname>Hugo</fname></author>. <title language="pt">/Do Direito da Paz e daGuerra/</title>. Trad. <author role="nd"><fname>Ciro</fname><surname>Mioranza</surname></author>. <city>Ijuí</city>:<pubname>Editora da Unijuí</pubname>, <datedateiso="20040000">2004</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SANCHES</surname>,<fname>Antonio Nunes Ribeiro</fname></author>. <titlelanguage="pt">Dificuldades que tem um reino velho para emendar-se e outrostextos</title>, Victor SÁ (compilador), <pubname>LivrosHorizontes</pubname>, <date dateiso="19800000">1980</date>,p.<pages>138</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SANTARÉM</surname></author>, 2ovisconde de (Manuel Francisco Leitão e Carvalhosa). <titlelanguage="pt">/Memória sobre a prioridade dos descobrimentos portuguesesna costa d África ocidental para servir de ilustração à chronica daConquista da Guiné por Azurara/ (Paris, 1841)</title>,<city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Executiva das Comemorações doQuinto Centenário da Morte do Infante D. Henrique</pubname>, <datedateiso="19580000">1958</date>, p. <pages>84</pages></pmonog>.</pcitat>LIVROS E PERIÓDICOS<pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>ALBUQUERQUE</surname>,<fname>Martim de</fname></author>. <titlelanguage="pt">Prefácio</title></pcontrib> In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>SANTARÉM</surname></author>, 2o visconde de (ManuelFrancisco Leitão e Carvalhosa). <title language="fr">/Recherches sur lapriorité de la découverte des pays situés sur la côte occidentaled'Afrique/</title>: <subtitle>au dela du Cap Bojador, et essai surl'histoire de la cosmografphie et de la cartographie pendant lemoyen-age</subtitle>. <city>Porto</city>: <pubname>AdministraçãoMunicipal do Porto</pubname>; <pubname>INAPA</pubname>, <datedateiso="19890000">1989</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ADONIAS</surname>,<fname>Isa</fname></author>. <title language="pt">/Mapa/</title>/:/<subtitle>Imagens da formação territorial brasileira</subtitle>.<city>Rio de Janeiro</city>: <pubname>Fundação EmílioOdebrecht</pubname>, <date dateiso="19930000">1993</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname></author>. <title language="fr">/Le commercedes vivants/</title>: <subtitle>traite d'esclaves et pax lusitana dansl'atlantique sud, 2</subtitle>. <city>Paris</city>: <pubname>Universitéde Paris X</pubname>, <datedateiso="19860000">1986</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname></author>. <title language="pt">Interaçãoeuropeia com as sociedades brasileiras</title></pcontrib>. In:<pmonog><author role="org"><surname>PAULINO</surname>, <fname>FranciscoFaria</fname></author> (Org.). <title language="pt">/Brasil/</title>:<subtitle>nas vésperas do mundo moderno</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Comissão Nacional para os Descobrimentos Portugueses</pubname>,<date dateiso="19920000">1992</date>. p.<pages>97-119</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname></author>. <title language="pt">/História davida privada no Brasil/, 2</title>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Companhia das Letras</pubname>, <datedateiso="19970000">1997</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ALMEIDA</surname>, <fname>AndréFerrand de</fname></author>. <title language="pt">/A formação do espaçobrasileiro e o projeto do/ Novo atlas da América portuguesa(1713-1748)</title>. <city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Nacionalpara os Descobrimentos Portugueses</pubname>, <datedateiso="20010000">2001</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ALMEIRA</surname>, <fname>RitaHeloisa de</fname></author>. <title language="pt">/O Diretório dosÍndios/</title>: <subtitle>um projeto de civilização no Brasil do séculoXVIII</subtitle>. <city>Brasília</city>: <pubname>Editora daUNB</pubname>, <date dateiso="19970000">1997</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>AMOROSO</surname>, <fname>MartaRosa</fname></author>. <title language="pt">/Guerra Mura no séculoXVIII/</title>: <subtitle>versos e versões. Representações dos Mura noImaginário Colonial</subtitle>. <date dateiso="19910000">1991</date>.<thesis>Dissertação (<degree>Mestrado</degree> em Antropologia) -<orgdiv>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de Campinas</orgname>, <city>Campinas</city>,<date dateiso="19910000">1991</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ARAUJO</surname>, <fname>RenataMalcher</fname></author>. <title language="pt">/As cidades da Amazônia noséculo XVIII/</title>: <subtitle>Belém, Macapá e Mazagão</subtitle>.<date dateiso="19920000">1992</date>. <thesis>Dissertação(<degree>Mestrado</degree> em Urbanismo) - <orgdiv>Faculdade deArquitetura</orgdiv> da <orgname>Universidade do Porto</orgname>,<city>Porto</city>, <datedateiso="19920000">1992</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><previous>_______</previous></author>.<title language="pt">/A urbanização do Mato Grosso no séculoXVIII/</title>. <date dateiso="20000000">2000</date>. <thesis>Tese(<degree>Doutorado</degree> em História da Arte) -<city>Lisboa</city>,<date dateiso="20000000">2000</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>BUENO</surname>, <fname>BeatrizP. Siqueira</fname></author>. <title language="pt">Desenho edesígnio</title>: <subtitle>o Brasil dos engenheiros militares(1500-1822)</subtitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree>) - <orgdiv>Faculdade deArquitetura e Urbanismo</orgdiv>, <orgname>Universidade de SãoPaulo</orgname>, <city>São Paulo</city>, <datedateiso="20010000">2001</date></thesis> (consultar versão revisada em2003)</pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>CAPEL</surname>,<fname>Horacio</fname></author>. <title language="es">Geografía eCartografía</title></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>SELLÉS</surname>, <fname>Manuel</fname></author><et-al>et al</et-al>. <title language="pt">/Carlos III/</title>:<subtitle>la ciencia de la ilustración</subtitle>. <city>Madrid</city>:<pubname>Alianza</pubname>, <date dateiso="19880000">1988</date>. p.<pages>99-126</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>CIMBALISTA</surname>,<fname>Renato</fname></author>. <title language="pt">Relíquias sagradas ea construção do território cristão na Idade Moderna</title></pcontrib>.<piserial><sertitle>/Anais do Museu Paulista/</sertitle>, <city>SãoPaulo</city>, v.<volid>14</volid>, n. <issueno>2</issueno>, p.<pages>11-50</pages>, <datedateiso="20060000">2006</date></piserial>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>COELHO</surname>, <fname>MauroCezar</fname></author>. <title language="pt">/Do sertão para omar/</title>/: /<subtitle>/um estudo sobre a experiência portuguesa naAmérica, a partir da Colônia/: o caso do Diretório dos Índios(1751-1798)</subtitle>. <date dateiso="20050000">2005</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História), <orgdiv>Faculdadede Filosofia, Letras e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de São Paulo</orgname>, <city>São Paulo</city>,<date dateiso="20050000">2005</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>CORTESÃO</surname>,<fname>Jaime</fname></author>. <title language="pt">/Alexandre de Gusmão eo Tratado de Madrid/</title>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Horizonte</pubname>, <datedateiso="19840000">1984</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>CUNHA</surname>, <fname>ManuelaCarneiro da</fname></author>. <title language="pt">/Antropologia doBrasil/</title> . <city>São Paulo</city>:<pubname>Brasiliense</pubname>, <datedateiso="19870000">1987</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>DIAS</surname>, <fname>MariaOdila Leite da Silva</fname></author>. <title language="pt">Aspectos daIlustração no Brasil &#091;1968&#093;</title></pcontrib>. In:<pmonog><author role="nd"><previous>_____</previous></author>. <titlelanguage="pt">/A interiorização da metrópole e outros estudos/</title>.<city>São Paulo</city>: <pubname>Alameda</pubname>, <datedateiso="20050000">2005</date>a</pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><previous>_______</previous></author>.<title language="pt">A interiorização da metrópole&#091;1972&#093;</title></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><previous>_____</previous></author>. <title language="pt">/Ainteriorização da metrópole e outros estudos/</title>. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Alameda</pubname>, <datedateiso="20050000">2005</date>b</pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>DICK</surname>, <fname>MariaVicentina de Paula do Amaral</fname></author>. <title language="pt">/Amotivação toponímica e a realidade brasileira/</title>. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Arquivo do Estado</pubname>, <datedateiso="19900000">1990</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>DOMINGUES</surname>,<fname>Ângela</fname></author>. <title language="pt">/Quando os índioseram vassalos/</title>: <subtitle>colonização e relações de poder noNorte do Brasil na segunda metade do século XVIII</subtitle>.<city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Nacional para os DescobrimentosPortugueses</pubname>, <datedateiso="20000000">2000</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>ELLIOT</surname>,<fname>John</fname></author>. <title language="en">/Empires of theAtlantic world/</title>: <subtitle>Britain and Spain in America,1492-1830</subtitle>. <city>New Haven</city>: <pubname>Yale UniversityPress</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>FALCON</surname>,<fname>Francisco</fname></author>. <title language="pt">/A épocapombalina/</title>. <city>São Paulo</city>: <pubname>Ática</pubname>,<date dateiso="19820000">1982</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>FARAGE</surname>,<fname>Nadia</fname></author>. <title language="pt">/As muralhas dossertões/</title>: <subtitle>os povos indígenas no Rio Branco e acolonização</subtitle>. <city>Rio de Janeiro</city>: <pubname>Paz eTerra</pubname>; <pubname>Anpocs</pubname>, <datedateiso="19910000">1991</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>FLEXOR</surname>,<fname>Maria Helena Ochi</fname></author>. <title language="pt">Aprender aler, escrever e contar no Brasil do século XVIII</title></pcontrib>.<piserial><sertitle>/Filosofia e Linguística/</sertitle>, <city>SãoPaulo</city>, v. <volid>4</volid>, p. <pages>91-157</pages>, <datedateiso="20010000">2001</date></piserial>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>GARCIA</surname>, <fname>JoãoCarlos</fname></author>. <title language="pt">/Mapas e Atlas do Viscondede Santarém/</title>: <subtitle>a prioridade no descobrimento da ÁfricaOcidental. Catálogo da Exposição cartobibliográfica</subtitle>.<city>Lisboa</city>: <pubname>Biblioteca Nacional</pubname>, <datedateiso="20060000">2006</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>GESTEIRA</surname>,<fname>Heloisa Meireles</fname></author>. <title language="pt">DaLiberdade dos mares</title>: <subtitle>Hugo Grotius e a soberania doImperium</subtitle></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>MUNTEAL FILHO</surname>,<fname>Oswaldo</fname></author> <et-al>et al</et-al>. <titlelanguage="pt">/Olhares sobre o político/</title>. <city>Rio deJaneiro</city>: <pubname>Editora da Universidade Estadual do Rio deJaneiro</pubname>, <date dateiso="20020000">2002</date>. p.<pages>175-190</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>HARLEY</surname>, <fname>J.B.</fname></author> <title language="es">/La Nueva Naturaleza de losMapas/</title>. Trad. <author role="tr"><fname>Letícia Garcia</fname><surname>Cortes</surname></author>; <author role="tr"><fname>JuanCarlos</fname> <surname>Rodriguez</surname></author>. <city>Ciudad deMéxico</city>: <pubname>Fondo de Cultura do México</pubname>, <datedateiso="20050000">2005</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>HESPANHA</surname>,<fname>Antonio Manuel</fname></author>. <titlelanguage="pt">Introdução</title></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>GROUTIUS</surname>, <fname>Hugo</fname></author>.<title language="pt">/Do Direito da Paz e da Guerra/</title>. Trad.<author role="tr"><fname>Ciro</fname><surname>Mioranza</surname></author>. <city>Ijuí</city>:<pubname>Editora da Unijuí</pubname>, <datedateiso="20040000">2004</date>. p. <pages>15-27</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>HOLANDA</surname>,<fname>Sergio Buarque de</fname></author>. <title language="pt">Herançacolonial</title>: <subtitle>sua desagregação</subtitle></pcontrib>. In:<pmonog><author role="nd"><previous>______</previous></author>. <titlelanguage="pt">/História geral da civilização brasileira/</title>:<subtitle>o Brasil monárquico, 1</subtitle>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Difel</pubname>, <date dateiso="19620000">1962</date>. p.<pages>9-39</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><previous>_______</previous></author>.<title language="pt">/Visão do Paraíso/</title>: <subtitle>os motivosedênicos no descobrimento e colonização do Brasil</subtitle>.<edition>4</edition>ª ed. <city>São Paulo</city>:<pubname>Nacional</pubname>, <datedateiso="19850000">1985</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>KANTOR</surname>,<fname>Íris</fname></author>. <title language="pt">/Esquecidos eRenascidos/</title>/: /<subtitle>/a historiografia acadêmicaluso/-/americana/</subtitle>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Hucitec</pubname>, <datedateiso="20040000">2004</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>MONTEIRO</surname>, <fname>JohnM.</fname></author> <title language="pt">/Tupis, tapuias ehistoriadores/</title>. <subtitle>Estudos de história indígena eindigenismo</subtitle>. <thesis>Tese (<degree>Livre-docência</degree> emAntropologia) - <orgdiv>Instituto de Filosofia e CiênciasHumanas</orgdiv> da <orgname>Universidade de Campinas</orgname>,<city>Campinas</city>, <datedateiso="20010000">2001</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>MORAES</surname>,<fname>Antonio Carlos Robert de</fname></author>. <titlelanguage="pt">Território, região e formação colonial</title>:<subtitle>apontamentos em torno da geografia histórica da independênciabrasileira</subtitle></pcontrib>. In:<pmonog><corpauth><orgname>INSTITUTO MORA</orgname></corpauth>. <titlelanguage="es">/La Integración del territorio en una idea deEstado/</title>. <subtitle>México e Brasil</subtitle>. <city>Cidade doMéxico</city>: <pubname>Instituto Mora</pubname>; <pubname>UniversidadNacional de México</pubname>, <date dateiso="20070000">2007</date>. p.<pages>497-506</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>MOTTA</surname>,<fname>Márcia Menendes</fname></author>. <title language="pt">FranciscoMauricio de Souza Coutinho</title>: <subtitle>Sesmarias e os limites doPoder</subtitle></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>VAINFAS</surname>, <fname>Ronaldo</fname></author><et-al>et al.</et-al> <title language="pt">/Retratos do Império/</title>.<city>Niterói</city>: <pubname>EdUFF</pubname>, <datedateiso="20060000">2006</date>. p. <pages>351-368</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>NICOLET</surname>,<fname>Claude</fname></author>. <title language="fr">/L'inventaire dumonde/</title>: <subtitle>géographie et politique aux origenes del'empire romanin</subtitle>, <city>Paris</city>:<pubname>Hachette</pubname>, <datedateiso="19880000">1988</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>NORDMAN</surname>,<fname>Daniel</fname></author>. <title language="fr">Les titres et lespreuves</title>. <subtitle>La notion de droits historique en France(1648-1661)</subtitle></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>BÉLY</surname>, <fname>Lucien</fname></author>. <titlelanguage="fr">/L'Europe des traités de Westphalie/</title>.<city>Paris</city>: <pubname>Presses UniversitairesFrançaises</pubname>, <date dateiso="20000000">2000</date>. p.<pages>246-252</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>PADGEN</surname>,<fname>Anthony</fname></author>. <title language="en">Commerce andConquest</title>: <subtitle>Hugo Grotius and Serafim de Freitas on thefreedom of the sea</subtitle></pcontrib>. <piserial><sertitle>/MareLiberum/</sertitle>, <city>Lisboa</city>, v. <volid>20</volid>, p.<pages>33-55</pages>, <datedateiso="20000000">2000</date></piserial>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>PERIDES</surname>,<fname>Paulo Pedro</fname></author>. <title language="pt">A organizaçãopolítico administrativa e o processo de regionalização do territóriocolonial brasileiro</title></pcontrib>. <piserial><sertitle>/Revista doDepartamento de Geografia/</sertitle>, <city>São Paulo</city>, n.<issueno>9</issueno>, p. <pages>77-91</pages>. <datedateiso="19950000">1995</date></piserial>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>PRADO JUNIOR</surname>,<fname>Caio</fname></author>. <title language="pt">/Formação do Brasilcontemporâneo/</title>. <edition>4</edition>. ed. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Brasiliense</pubname>, <datedateiso="19530000">1953</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>RESENDE</surname>, <fname>MariaLeônia Chaves de</fname></author>. <title language="pt">/Gentiosbrasílicos/</title>: <subtitle>índios coloniais em Minas Geraissetecentista</subtitle>. <date dateiso="20030000">2003</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História) -<orgdiv>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de Campinas</orgname>, <city>Campinas</city>,<date dateiso="20030000">2003</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>RIBEIRO JUNIOR</surname>,<fname>José</fname></author>. <title language="pt">Extrato da legislaçãopara o Brasil durante o reinado de D. José I(1750-1777)</title></pcontrib>. <piserial><sertitle>/Anais deHistória/</sertitle>, <city>Assis</city>, v. <volid>1</volid>, p.<pages>77-129</pages>, <datedateiso="19690000">1968-1969</date></piserial>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SAFIER</surname>,<fname>Neil</fname></author>. <title language="en">/Measuring the newworld/</title>: <pubname>Englightenment science and SouthAmérica</pubname>. <city>Chicago</city>: <pubname>The University ofChicago Press</pubname>, <date dateiso="20080000">2008</date>. p.<pages>57-92</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SALDANHA</surname>,<fname>Antonio Vasconcelos de</fname></author>. <title language="pt">/Ascapitanias do Brasil/</title>: <subtitle>antecedentes, desenvolvimento eextinção de um fenômeno atlântico</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Comissão Nacional *para* os DescobrimentosPortugueses</pubname>, <datedateiso="20010000">2001</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SAMPAIO</surname>,<fname>Patrícia Maria de Melo</fname></author>. <titlelanguage="pt">/Espelhos Partidos/</title>: <subtitle>etnia, legislação edesigualdade na Colônia. Sertões do Grão-Pará (c. 1755-c.1823)</subtitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>. <thesis>Tese(<degree>Doutorado</degree> em História) - <orgname>Universidade FederalFluminense</orgname>, <city>Niterói</city>, <datedateiso="20010000">2001</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SAMPAIO</surname>,<fname>Teodoro</fname></author>. <title language="pt">/O tupi na geografianacional/</title>. <edition>5</edition>. ed. <city>São Paulo</city>:<pubname>Nacional</pubname> <datedateiso="19870000">1987</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SEED</surname>,<fname>Patricia</fname></author>. <title language="pt">/Cerimoniais deposse na conquista europeia do Novo Mundo/</title>. Trad. <authorrole="tr"><fname>Lenita</fname> <surname>Esteves</surname></author>.<city>São Paulo</city>: <pubname>Unesp</pubname>, <datedateiso="19990000">1999</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="nd"><surname>SILVA</surname>, <fname>AnaCristina Nogueira da</fname></author>. <title language="pt">Tradição ereforma na organização político-administrativa do espaço, Portugal,finais do século XVIII</title></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><surname>JANCSÒ</surname>, <fname>IIstván</fname></author>.<title language="pt">/Brasil/</title>: <subtitle>Formação do Estado e daNação</subtitle>, <city>São Paulo</city>: <pubname>Hucitec</pubname>,<date dateiso="20030000">2003</date>. p.<pages>297-319</pages></pmonog>.</pcitat><pcitat><pcontrib><author role="org"><surname>SILVA</surname>,<fname>Andrée Mansuy Diniz</fname></author> (Org.). <titlelanguage="pt">Introdução</title></pcontrib>. In: <pmonog><authorrole="nd"><previous>_____</previous></author>. <title language="pt">/D.Rodrigo de Souza Coutinho/</title>: <subtitle>textos políticos,econômicos e financeiros (1783-1811)</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Banco de Portugal</pubname>, <datedateiso="19930000">1993</date></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SOMMER</surname>,<fname>Bárbara</fname></author>. <title language="en">/Negotiatedsettlements/</title>: <subtitle>native Amazonians and Portuguese policyin Pará 1758-1798</subtitle>. <date dateiso="20000000">2000</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História) -<orgname>University of New Mexico</orgname>, <city>Albuquerque</city>,<date dateiso="20000000">2000</date></thesis></pmonog>.</pcitat><pcitat><pmonog><author role="nd"><surname>SPOSITO</surname>,<fname>Fernanda</fname></author>. <title language="pt">/Nem cidadãos, nembrasileiros/</title>: <subtitle>indígenas na formação do Estado Nacionale conflitos na província de São Paulo</subtitle>. <datedateiso="20060000">2006</date>. <thesis>Dissertação(<degree>Mestrado</degree> em História) - <orgdiv>Faculdade de FilosofiaLetras e Ciências Humanas</orgdiv> da <orgname>Universidade de SãoPaulo</orgname>, <city>São Paulo</city>, <datedateiso="20060000">2006</date></thesis>.</pmonog>.</pcitat></apa>  Correspondência | Correspondence:Vania Reis GirianelliInstituto Nacional de CâncerCoordenação de Prevenção e VigilânciaR. dos Inválidos, 212 - 3º andar - Centro20231-020 Rio de Janeiro, RJ, BrasilE-mail: vaniagirianelli@yahoo.com.br<bbibcom>				<hist>Recebido: <received dateiso="20080403">03/04/2008</received>Revisado: <revised dateiso="20081003">03/10/2008</revised>Aprovado: <accepted dateiso="20081211">11/12/2008 </accepted>				</hist>  .</bbibcom>a Ministério da Saúde. Secretaria de Assistência à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Viva mulher. Câncer do colo do útero: informações técnico-gerenciais e ações desenvolvidas. Rio de Janeiro; 2002.b Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Coordenação de Prevenção e Vigilância. Nomenclatura brasileira para laudos cervicais e condutas preconizadas: recomendações para profissionais de saúde. Rio de Janeiro; 2006.c Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Inquérito Domiciliar sobre Comportamentos de Risco e Morbidade Referida de Doenças e Agravos não Transmissíveis. Brasil, 15 capitais e Distrito Federal 2002-2003. Rio de Janeiro; 2003&#091;citado 2007 dez 11&#093;. Disponível em: http://www.inca.gov.br/inquerito</back>	</article>	<article pii="nd" doctopic="oa" language="pt" ccode="br1.1" status="1" version="3.1" type="gra tab" order="03" seccode="RSP010" sponsor="nd" stitle="Rev. Saúde Pública" volid="43" issueno="4" dateiso="20090800" fpage="580" lpage="588" issn="0034-8910" ahpdate="20090717">		<front>			<titlegrp>				<title language="pt">Qualidade do sistema de informação do câncer do colo do útero no estado do Rio de Janeiro</title> <title language="en">Quality of cervical cancer data system in the state of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil</title> <title language="es">Calidad del sistema de informação do câncer do colo do útero en el estado de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil</title>			</titlegrp>  <authgrp>				<author role="nd" rid="a01 a02">					<fname>Vania Reis</fname>					<surname>Girianelli</surname>				</author>I, II; <author role="nd" rid="a01 a03">					<fname>Luiz Claudio Santos</fname>					<surname>Thuler</surname>				</author>I, III; <author role="nd" rid="a02">					<fname>Gulnar Azevedo e</fname>					<surname>Silva</surname>				</author>II</authgrp>I<aff id="a01" orgname="Instituto Nacional de Câncer" orgdiv1="Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica">Programa de Pós-Graduação em Atenção Oncológica. Instituto Nacional de Câncer. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>II<aff id="a02" orgname="Universidade Estadual do Rio de Janeiro" orgdiv1="Instituto de Medicina Social" orgdiv2="Departamento de Epidemiologia">Departamento de Epidemiologia. Instituto de Medicina Social. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>III<aff id="a03" orgname="Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro" orgdiv1="Departamento de Medicina Geral">Departamento de Medicina Geral. Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro. <city>Rio de Janeiro</city>, <state>RJ</state>, <country>Brasil</country>			</aff>Correspondência | Correspondence  <bibcom>RESUMO<abstract language="pt">OBJETIVO: Avaliar a qualidade do Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo).MÉTODOS: Estudo descritivo sobre a completitude, validade e sensibilidade dos dados no Siscolo no estado do Rio de Janeiro, com base no seguimento de uma coorte de 2.024 mulheres entre 2002 e 2006. As participantes eram residentes em comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família nos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). As duas bases de dados do Siscolo, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia), foram comparadas a dados obtidos em uma base de referência de pesquisa e prontuários médicos. O gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar as variáveis contínuas. Para o relacionamento entre os bancos de dados foi utilizado o programa computacional Reclink.RESULTADOS: A completitude do sistema foi excelente para os campos "nome da mãe" e "logradouro de residência", boa para "bairro de residência" e péssima para "CEP" e "CPF". Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% para os exames confirmatórios e de 70,3% para os exames citopatológicos. Já para o campo "resultados dos exames", a sensibilidade foi de 100% em ambos os exames. A sensibilidade do sistema em identificar os exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0), enquanto para os exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSÕES: Os dados do Siscolo foram considerados de boa qualidade, em particular para os campos relacionados aos exames citopatológicos. O uso dos dados de colposcopia e histopatologia não foi satisfatório devido ao seu escasso registro no sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descritores: <keyword type="m" language="pt">Neoplasias do Colo do Útero, prevenção &amp; controle</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Programas de Rastreamento</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Sistemas de Informação</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Informática em Saúde Pública</keyword>. <keyword type="m" language="pt">Epidemiologia Descritiva</keyword>.</keygrp>ABSTRACT<abstract language="en">OBJECTIVE: To evaluate quality of a cervical cancer data system.METHODS: Descriptive study on the completeness, validity, and sensitivity of data of the Cervical Cancer Data System (SISCOLO) in the State of Rio de Janeiro, Southeastern Brazil, based on the follow-up of a cohort of women, carried out between 2002 and 2006. The cohort consisted of 2,024 women living in communities served by the Family Health Program in the cities of Duque de Caxias and Nova Iguaçu. Two databases from the Siscolo, including cytopathology and confirmatory testing (colposcopy and histopathology) were compared to data from a reference database and medical records. The Bland-Altman plot was used to analyze continuous variables. The linkage between databases was analyzed using the RecLink software program.RESULTS: The completeness of the data system was considered excellent with respect to the fields "mother's name" and "street address;" good for "district of residence" and poor for "zip code" and "individual taxpayer number". In regard to validity, sensitivity of the field "date of collection" was 100% and 70.3% for confirmatory and cytopathology tests, respectively, while sensitivity of the field "test results" was 100% for both tests. The sensitivity of the system to identifying cytopathology tests was 77.4% (95% CI: 75.0;80.0) whereas for confirmatory tests was 4.0% (95% CI: 0.0;21.3).CONCLUSIONS: Data quality of SISCOLO was considered good, particularly for the fields related to cytopathology testing. The use of colposcopy and histopathology data was inadequate due to small number of cases registered in the System.</abstract>				<keygrp scheme="decs">Descriptors: <keyword type="m" language="es">Uterine Cervical Neoplasms, prevention &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Mass Screening</keyword>. <keyword type="m" language="es">Information Systems</keyword>. <keyword type="m" language="es">Public Health Informatics</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiology, Descriptive</keyword>.</keygrp>RESUMEN<abstract language="es"> OBJETIVO: Evaluar la calidad del Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo - Sistema de Información del Cáncer de Cuello de Útero).MÉTODOS: Estudio descriptivo sobre la completitud, validez y sensibilidad de los datos en Siscolo en el estado de Rio de Janeiro (Sureste de Brasil), con base en el seguimiento de una cohorte de 2.024 mujeres entre 2002 y 2006. Las participantes eran residentes en comunidades asistidas por la Estrategia de Salud de la Familia en los municipios de Duque de Caxias y Nova Iguaçu. Las dos bases de datos de Siscolo, referentes a los exámenes citopatológicos y a los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología), fueron comparadas con datos obtenidos en una base de referencia de pesquisa y prontuarios médicos. El gráfico de Bland-Altman fue utilizado para analizar las variables continuas. Para la relación entre los bancos de datos fue utilizado el programa computacional Reclink.RESULTADOS: La completitud del sistema fue excelente para los campos "nombre de la madre" y "espacio público de residencia", buena para "urbanización de residencia" y pésima para "código postal" y "documento de identidad". Con relación a la validez, la sensibilidad del campo "dato de la colecta" fue de 100% para los exámenes confirmatorios y de 70,3% para los exámenes citopatológicos. Ya para el campo "resultado de los exámenes", la sensibilidad fue de 100% en ambos exámenes. La sensibilidad del sistema en identificar los exámenes citopatológicos fue de 77,4% (IC 95%: 75,0; 80,0), mientras que para los exámenes confirmatorios (colposcopia e histopatología) fue de 4,0% (IC 95%: 0,0;21,3).CONCLUSIONES: Los datos de Siscolo fueron considerados de buena calidad, en particular para los campos relacionados con los exámenes citopatológicos. El uso de los datos de colposcopia e histopatología no fue satisfactorio debido a su escaso registro en el sistema.</abstract>				<keygrp scheme="decs"> Descriptores: <keyword type="m" language="es">Neoplasias del Cuello Uterino, prevención &amp; control</keyword>. <keyword type="m" language="es">Tamizaje Masivo</keyword>. <keyword type="m" language="es">Sistemas de Información</keyword>. <keyword type="m" language="es">Informática en Salud Pública</keyword>. <keyword type="m" language="es">Epidemiología Descriptiva</keyword>.</keygrp>			</bibcom>		</front>     <xmlbody>			<sec sec-type="intro">				<sectitle>INTRODUÇÃO</sectitle>				<p>O sistema de informação em saúde no Brasil é composto por diferentes subsistemas que compilam dados referentes às atividades setoriais. O Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) foi o primeiro a ser desenvolvido no País, em 1976.8 Na década de 1990, diversos sistemas de informação foram desenvolvidos para subsidiar o planejamento e avaliação dos serviços de saúde do Sistema Único de Saúde (SUS).</p>				<p>Os dados acumulados nesses sistemas representam uma importante fonte de informação para estudos epidemiológicos, possibilitando a redução de custo e tempo despendido nas pesquisas. Entretanto, um dos obstáculos para seu uso é a possibilidade de sua qualidade ser deficiente, com muitos dados faltantes e incorretos.</p>				<p>O acesso e as possibilidades de análise dos sistemas nacionais de informação em saúde têm avançado nos últimos anos. Em recente revisão sistemática da literatura,11 foram identificadas 71 publicações de integração de bases de dados brasileiras referentes a 40 estudos. Destes, 70% foram classificados como estudos epidemiológicos e, embora a maioria tenha referido algum aspecto relacionado à qualidade da informação, apenas 15% objetivaram avaliar a qualidade dos dados. Dentre os arquivos pesquisados, 75% eram referentes ao SIM e 57,5% ao Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). O programa computacional Reclink foi utilizado em 27,5% dos estudos para o relacionamento probabilístico entre as bases de dados.</p>				<p>Um dos sistemas de informação mais recentes, desenvolvido pelo Departamento de Informática do SUS (DATASUS) em parceria com o Instituto Nacional de Câncer (INCA), foi o Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (Siscolo). Implantado em janeiro de 2000, este Sistema destina-se ao armazenamento de dados sobre identificação da mulher, informações demográficas, epidemiológicas e dos exames citopatológicos e histopatológicos realizados no SUS. O Siscolo tem sido aperfeiçoado continuamente, possibilitando que as coordenações dos programas municipais e estaduais acompanhem as mulheres com resultados dos exames alterados. Esse sistema foi elaborado para subsidiar o pagamento desses exames pelo SUS e propiciar a avaliação dos serviços e programas de controle e assistência do câncer do colo do útero,<xref rid="ª">ª</xref> sendo também uma fonte potencial de informação em pesquisas. Em levantamento realizado em novembro de 2007 nas bases de dados da Biblioteca Virtual em Saúde, da BIREME, os três estudos que utilizaram esse sistema de informação tiveram como objetivo avaliar a qualidade dos exames citopatológicos processados nos laboratórios de citopatologia.5,6,13</p>				<p>O objetivo do presente estudo foi avaliar completitude, validade e sensibilidade das informações da base de dados do Siscolo.</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="methods">				<sectitle>MÉTODOS</sectitle>				<p>As fontes de dados utilizadas foram as seguintes:</p>* <p>Base de dados de referência - Constituiu-se de informações demográficas, epidemiológicas, clínicas e laboratoriais relativas a uma coorte de 2.024 mulheres, residentes em 13 comunidades assistidas pela Estratégia Saúde da Família (ESF) dos municípios de Duque de Caxias e Nova Iguaçu (RJ). Essas mulheres participaram de um estudo transversal4 conduzido entre 2001 e 2002 e não apresentaram lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+) naquela ocasião.</p>* <p>Prontuários médicos - Foram consultadas 13 unidades de saúde da ESF, nas quais haviam sido avaliadas inicialmente; três unidades de saúde de referência para confirmação diagnóstica; e o prontuário eletrônico do Instituto Nacional do Câncer (INCA), referência para tratamento de câncer no estado. Foram compilados dados sobre data e resultados dos exames citopatológicos, colposcópicos e histopatológicos realizados entre a data de entrada no estudo e dezembro de 2006, ou até a confirmação diagnóstica de lesão de alto grau ou câncer do colo do útero (LA+). Uma amostra sistemática correspondendo a 10% dos prontuários localizados em cada unidade de saúde foi reavaliada.</p>* <p>Siscolo - Foram utilizadas as duas bases de dados desse sistema, referentes aos exames citopatológicos e aos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) realizados no estado do Rio de Janeiro, disponibilizadas pelo Datasus, Ministério da Saúde, em maio de 2007. Para o período de janeiro de 2002 a maio de 2006, os dados foram fornecidos na versão 3.06. Para o período entre junho e dezembro de 2006 os dados foram fornecidos na versão 4, que incorpora a nova nomenclatura brasileira para laudos cervicais.<xref rid="b">b</xref> Os campos analisados restringiram-se aos dados demográficos, resultados dos exames e identificação das mulheres. As bases de dados foram inspecionadas para identificar inconformidades e corrigi-las para evitar possíveis interferências no processo de relacionamento. Os registros dos campos "nome da mãe" e "bairro de residência" foram deixados em branco quando apresentavam palavras para designar sem informação ou apenas algarismos. No campo "nome da paciente" o nome do médico ou do enfermeiro estava indevidamente digitado após o nome da mulher em vários registros, sendo necessário apagar manualmente. </p>				<p>O programa Reclink versão 3 foi utilizado para relacionamento entre as bases de dados para identificar informações das mulheres da coorte de referência. Este programa baseia-se na técnica de relacionamento probabilístico, estimando o quanto é provável que um par de registros refira-se ao mesmo indivíduo. O relacionamento de registros é feito por meio da identificação dos campos em comum existentes nas bases de dados, sendo gerado um escore a partir da probabilidade de concordância e discordância entre eles. Esse processo é realizado em três etapas.1,2</p>				<p>a) Padronização - estruturação dos campos das bases de dados, para prepará-las para o relacionamento e minimizar a ocorrência de erros. Os campos podem ser subdivididos e convertidos para terem a mesma estrutura. O programa também possibilita a exclusão de preposições, sinais de pontuação, acentos e outros símbolos.</p>				<p>b) Blocagem - criação de blocos lógicos, constituídos por um ou mais campos, de forma a restringir o relacionamento apenas aos registros que apresentam o mesmo conteúdo nos respectivos campos selecionados. Sete estratégias de blocagem foram seqüencialmente empregadas para minimizar a perda de pares verdadeiros (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>).</p>				<p>c) Pareamento - construção de escores para os diferentes pares obtidos numa determinada estratégia de blocagem, a partir dos parâmetros especificados para os campos selecionados como identificadores, pois têm maior poder de discriminação.</p>				<p>O programa calcula os escores a partir da probabilidade de o identificador concordar entre dois registros, dado que se trata de potencial par verdadeiro, sensibilidade (m), e em caso de potencial par falso, falso-positivo (u). Ainda, é calculada a probabilidade de o identificador discordar, dado que se trata de potencial par verdadeiro, falso negativo (1 - m), e em caso de potencial par falso, especificidade (1 - u). A partir destas probabilidades, dois fatores de ponderação são gerados, um para concordância e outro para discordância. O fator de ponderação de concordância é calculado por meio do logaritmo de base 2 da razão de verossimilhança entre as probabilidades m e u e o de discordância para as demais (1 - m) e (1 - u). O escore total de determinado par é obtido a partir da soma dos fatores de ponderação atribuídos após a comparação de cada identificador. Os campos selecionados como identificadores, os parâmetros utilizados e os valores calculados para os fatores de ponderação são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t1.gif">Tabela 1</uri>.</p>				<p>As estratégias de pareamento utilizadas no processo de relacionamento e os respectivos escores máximo (concordância total para todos os identificadores) e mínimo (discordância em todos os identificadores) são apresentados na <uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f1.gif">Figura 1</uri>. Quanto maior o número de identificadores, maior a variação dos escores. Nos passos de 1 a 4, a data de nascimento não foi incluída porque foi utilizada como estratégia de blocagem.</p>				<p>Os dois primeiros passos foram mais restritivos para que fossem formados poucos pares, com maior possibilidade de serem verdadeiros e, conseqüentemente, propiciassem sua inspeção. Nos passos 3 e 4, com o aumento quantitativo de pares formados no processo de relacionamento, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore acima de -4,0. Nos passos subseqüentes, com o aumento quantitativo expressivo de pares, foram inspecionados apenas aqueles que apresentaram escore positivo.</p>				<p>O processo de inspeção manual foi rigoroso, com a intenção de não classificar como verdadeiros pares que não representavam um mesmo indivíduo, e obedeceu aos seguintes critérios de classificação:</p>1. <p>data de nascimento idêntica, com nome e nome da mãe idênticos, ou com o nome do meio abreviado ou um dos nomes do meio ausente;</p>2. <p>nome e nome da mãe idênticos, com data de nascimento diferindo em até dois dígitos, ou troca do dia pelo mês;</p>3. <p>nome ou nome da mãe incomum semelhante, com data de nascimento ou endereço idêntico;</p>4. <p>nome, nome da mãe, ou data de nascimento diferindo ou sem informação numa das bases de dados, mas os demais campos contendo informações idênticas ou muito próximas com concordância em pelo menos três campos.</p>				<p>Os registros pareados num passo não foram incluídos nos passos subseqüentes, exceto para os registros da base de dados de referência, quando relacionados aos arquivos do Siscolo, devido à possibilidade de a mulher realizar mais de um exame. Embora a versão 3 do programa Reclink apresente rotina para identificação de duplicidades, não foi utilizada.</p>				<p>A cada passo os registros pareados foram salvos em arquivos e posteriormente unidos para formar um arquivo único, por intermédio do programa Microsoft Office Access (2003). Em seguida, cada arquivo foi associado à base de dados original do Siscolo correspondente, utilizando o programa Reclink, agregando os campos relacionados aos resultados dos exames.</p>				<p>Para avaliar a qualidade dos dados do Siscolo, foram calculados os indicadores de completitude, validade e sensibilidade, conforme proposto pelos Centers for Disease Control and Prevention (CDC).2</p>				<p>A completitude dos campos foi mensurada pela proporção de registros preenchidos, sem informação ignorada, em um determinado campo. Este indicador foi interpretado como excelente quando o percentual de completitude foi superior a 90%; bom, entre 70,1% e 90%; e péssimo, quando igual ou inferior a 70%, com base nos critérios utilizados por Mello Jorge et al.7</p>				<p>Para análise da validade dos campos do Siscolo foi calculada a sensibilidade, tendo como padrão-ouro os dados oriundos dos prontuários consultados (relativos aos exames) ou do estudo transversal (dados demográficos e de identificação). Adicionalmente, o gráfico de Bland-Altman foi utilizado para analisar o campo "data da coleta" por ser o mais adequado para avaliar a validade de variáveis contínuas conforme referido por Szklo &amp; Nieto.12</p>				<p>A sensibilidade do sistema foi estimada considerando a proporção de exames registrados nos prontuários médicos das mulheres da coorte de referência, que foram identificados no Siscolo. Este indicador foi interpretado conforme critério proposto por Piper et al:10 elevado quando superior a 90%; moderado, entre 70% e 90%; e baixo quando inferior a 70%.</p>				<p>Para os indicadores de validade dos campos e de sensibilidade do sistema também foram calculados os respectivos intervalos com 95% de confiança.</p>				<p>A pesquisa foi aprovada pela Comissão de Ética em Pesquisa do Instituto Nacional de Câncer (registro nº 074/06).</p>				<p> </p>			</sec>			<sec sec-type="results">				<sectitle>RESULTADOS</sectitle>				<p>A completitude das bases de dados dos exames citopatológicos e confirmatórios (colposcopia e histopatologia) do Siscolo foi excelente para os campos "nome da mãe" (98,4% e 98,2% respectivamente) e "logradouro de residência" (98,0% e 98,3% respectivamente), e boa para o "bairro de residência" (84,5% e 89,8%, respectivamente). Já a completitude dos campos "Código de endereçamento postal (CEP)" e "Cadastro de Pessoa Física (CPF)" foi péssima em ambas as bases de dados (<xref rid="t02">Tabela 2</xref>). Uma vez que o campo "data de nascimento" não é obrigatório se a idade for informada, o sistema atribui uma data a partir da idade e compõe com "01/01" para dia e mês. Em 3,5% dos registros foi observada esta estrutura nas bases de dados. O campo "idade" é calculado pelo sistema de acordo com a data de nascimento. Registros com idade inferior a dez anos e superior a 89 anos corresponderam a 0,2% nas bases de dados. Os demais campos com dados demográficos, de identificação e relacionados aos dados dos exames são de preenchimento obrigatório e não apresentaram registros sem informação.</p>				<p> </p>				<p>					<tabwrap id="t01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p>					<tabwrap id="t02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</tabwrap>				</p>				<p> </p>				<p>					<figgrp id="f01">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>					<figgrp id="f02">						<graphic href="C:\img\revistas\rsp\2009nahead\134t2.gif"/>						<label>xxxxx</label>						<caption>xxx</caption>					</figgrp>				</p>				<p>Foram inspecionados 19.801 pares no relacionamento entre a base de dados de referência e a base de dados de exames citopatológicos do Siscolo, e 556 pares com a base de dados dos exames confirmatórios, tendo sido classificados como pares verdadeiros 10,6% e 0,9%, respectivamente. A maioria dos pares classificados foi identificado no passo 1, correspondendo a 64,4% para a base dos exames citopatológicos e 60,0% para a base dos exames confirmatórios. O passo 2, embora possa expressar erro de preenchimento do campo código do município, também pode significar migração, ou declaração errônea por parte da mulher. Neste passo o percentual de pares formados foi 7,6% e 20,0%, respectivamente (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t3.gif">Tabela 3</uri>).</p>				<p>Os passos iniciais (1 e 2) são mais restritivos, sendo classificados pares com escore muito baixo por apresentarem abreviaturas ou exclusão dos nomes do meio da mulher e/ou da mãe, ou omissão no nome da mãe. Nos passos menos restritivos, se houve pares com estas características, não puderam ser identificados por apresentarem escore abaixo do limiar estabelecido, ou não disporem de outros campos concordantes que possibilitassem a classificação. Adicionalmente, foram observados endereços e bairros concordantes com código do município discordante.</p>				<p>A validade do campo "código soundex do primeiro nome da mulher" (97,2%, IC 95%: 96,5; 97,9) e do "código soundex do último nome da mulher" (90,9%, IC 95%: 89,6;92,1) foi alta, considerando que todas as mulheres pertencentes à coorte de referência com registros na base dos exames citopatológicos do Siscolo tenham sido identificadas. Também apresentaram boa validade os campos relacionados ao município de residência (89,0%, IC 95%: 87,6;90,3), primeiro nome da mãe (83,9%, IC 95%: 82,4;85,4), último nome da mãe (74,8%, IC 95%: 72,9;76,7) e data de nascimento (81,1%, IC 95%: 79,4;82,7). O campo "código soundex do bairro de residência" foi o que apresentou menor validade (67,5%, IC 95%: 65,5;69,5), dentre os campos utilizados no processo de relacionamento. Na base dos exames confirmatórios, apenas cinco mulheres foram identificadas, mas o primeiro nome da mulher, primeiro nome da mãe e data de nascimento estavam corretos em todos os pares formados (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134t4.gif">Tabela 4</uri>).</p>				<p>No levantamento realizado nas unidades de saúde da ESF, foram localizados 1.147 prontuários (56,7%). Muitos foram perdidos devido a enchentes e ao arquivamento inadequado, outros foram descartados em função de estarem inativos por óbito, mudança de endereço ou cancelamento de cadastro da família. Dentre os prontuários localizados, apenas 636 (55,4%) tinham registros dos exames citopatológicos realizados. Os demais prontuários continham apenas registros de consultas, principalmente para controle de diabetes e hipertensão, ou estavam em branco. Alguns registros dos exames foram feitos apenas em livros de controle, inviabilizando sua identificação. Dentre os prontuários consultados em todas as unidades de saúde avaliadas foram identificados 1.113 exames citopatológicos.</p>				<p>Dos 2.103 exames citopatológicos identificados no Siscolo, seis eram repetidos, 31 foram realizados após confirmação diagnóstica de LA+, e por isto excluídos da análise, e 831 referiam-se a exames realizados em outras unidades de saúde, portanto não foram registrados nos prontuários das unidades avaliadas. Dos 1.235 exames restantes, 862 (69,8%) estavam registrados nos prontuários, incluindo 197 exames que foram realizados em unidades de saúde não avaliadas. Dentre os 373 exames identificados apenas no Siscolo, 157 (42,1%) correspondiam aos exames das mulheres cujos prontuários não foram localizados nas unidades de saúde avaliadas. Os demais exames foram reavaliados e tiveram a classificação confirmada. Adicionalmente, os prontuários tinham registro de 251 exames não identificados no Siscolo.</p>				<p>A sensibilidade do sistema na identificação de exames citopatológicos foi de 77,4% (IC 95%: 75,0;80,0). Dentre os 2.317 exames citopatológicos localizados nas fontes de dados consultadas, 89,2% foram identificados no Siscolo, 48,0% nos prontuários consultados e 37,2% em ambas as fontes.</p>				<p>Nas três unidades de referência para confirmação diagnóstica, não foram localizados registros de exames colposcópicos ou histopatológicos das mulheres pertencentes à coorte de referência.</p>				<p>No prontuário eletrônico do hospital do INCA foram identificadas 172 pacientes, das quais 80 tinham registros de exames colposcópicos e histopatológicos, correspondendo a 173 exames realizados no período avaliado. Dessas 80 pacientes, apenas cinco foram identificadas no Siscolo, das quais duas realizaram exames que constavam em prontuário do hospital do INCA, enquanto as demais realizaram apenas exames colposcópicos em unidades de saúde não avaliadas no estudo. A sensibilidade dessa base de dados foi muito baixa (4,0%, IC 95%: 0,0;21,3).</p>				<p>Dentre as mulheres pertencentes à coorte de referência, 1.251 (61,8%) tiveram exames citopatológicos, colposcópicos ou histopatológicos identificados nas fontes de dados consultadas.</p>				<p>Quanto à validade, a sensibilidade do campo "data da coleta" foi de 100% na base de dados dos exames confirmatórios e 70,3% na base de dados dos exames citopatológicos. Para o campo "resultados dos exames" a sensibilidade foi de 100% em ambas as bases de dados.</p>				<p>A diferença observada entre a data da coleta na base dos exames citopatológicos e no registro em prontuário foi de até 30 dias em 93,5% dos casos. Uma diferença acima de 60 dias ocorreu principalmente no segundo trimestre de 2004 e 2006; este último coincidiu com o período de mudança da versão do Siscolo (<uri href="/img/revistas/rsp/2009nahead/134f2.gif">Figura 2</uri>).</p>			</sec>			<sec sec-type="discussion">				<sectitle>DISCUSSÃO</sectitle>				<p>No presente estudo, foi possível identificar que o Siscolo continha informações de 89,2% dos 2.317 exames citopatológicos realizados pela coorte de mulheres de referência.</p>				<p>A utilização do programa Reclink foi indispensável frente à inexistência de um identificador único para o registro de informações em saúde. Espera-se que com a implantação do cartão SUS, processo em curso no País, o relacionamento entre registros se torne mais ágil e preciso.</p>				<p>A operacionalização do programa não apresentou maiores dificuldades, porém a seleção manual de registros foi muito trabalhosa e demorada, particularmente para as estratégias menos restritivas, que se tornaram necessárias devido à ausência de dados ou a erros de preenchimento ou de digitação. Apesar dos problemas observados, mais de 70% dos pares foram identificados nos dois primeiros passos, que foram os mais rápidos de serem realizados.</p>				<p>Quanto à qualidade dos dados do Siscolo, a completitude verificada foi excelente para maioria dos campos analisados, bem como a validade para os resultados dos exames realizados.</p>				<p>A sensibilidade do sistema para a base de dados dos exames citopatológicos foi moderada (77,4%). No entanto, é provável que a sensibilidade seja maior do que a observada, pois apenas as informações disponíveis nos prontuários foram consideradas. Além disso, é possível que a sensibilidade do Siscolo seja diferente em outros grupos populacionais ou em outras regiões do País, como ocorre com o Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM) e o Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos (Sinasc). Esses sistemas, apesar de serem obrigatórios e terem maior tempo de implantação, ainda apresentam variação regional de cobertura.8,9</p>				<p>Já a sensibilidade para a base de dados dos exames confirmatórios (colposcopia e histopatologia) foi muito baixa (4,0%) e, portanto, ainda não é útil, visto que a maioria dos dados não foi digitada no sistema. Uma das possíveis razões para isto é que parte desses exames pode compor um conjunto de procedimentos prestados durante internação, em que os recursos financeiros são repassados por meio da Autorização de Internação Hospitalar. Faz-se necessário, portanto, estabelecer mecanismos que garantam que esta informação seja obrigatória no Siscolo de forma a permitir o seguimento dos casos rastreados que necessitam de acompanhamento e de tratamento. O módulo de seguimento do Siscolo, que tem sido aperfeiçoado, poderá propiciar melhorias na medida em que possibilita a geração de relatórios das mulheres com exames citopatológicos alterados cujo seguimento não foi concluído, permitindo que os gestores municipais e estaduais realimentem o sistema com as informações oriundas de busca ativa realizada pelo nível local.</p>				<p>As informações dos exames de rastreamento do câncer do colo do útero e suas lesões precursoras nem sempre são acessíveis nas unidades de saúde onde é realizada a coleta do material, o que, de certa forma, tem dificultado a condução de estudos. Nesse sentido, o uso do Siscolo em estudos epidemiológicos é promissor, proporcionando significativa redução do custo operacional e de tempo. Além disso, este sistema também poderá ser utilizado de forma complementar para minimizar as perdas de seguimento em estudos de coorte.</p>				<p>Uma limitação do Siscolo refere-se aos dados estarem restritos à população usuária do SUS, não englobando as mulheres que realizam os exames em serviços de saúde suplementar. Em inquérito domiciliar<xref rid="c">c</xref> conduzido pelo Ministério da Saúde, entre 2002 e 2003, em 16 cidades brasileiras, a realização de exames citopatológicos na rede SUS variou de 32,0% no Rio de Janeiro a 54,0% em Aracaju. No entanto, é provável que a coorte de mulheres analisada no presente estudo, por ser cadastrada na ESF, utilize mais os serviços oferecidos pela rede SUS do que a população daquele inquérito.<xref rid="c">c</xref> Ao mesmo tempo, os exames histopatológicos têm custo superior àqueles dos exames citopatológicos, e por esta razão é provável que seja maior a procura pela rede SUS para sua realização. Infelizmente, ainda não é possível mensurar a quantidade real de exames diagnósticos especializados realizados no País por falhas no processo de informação na rede de referência.</p>				<p>Conclui-se que os dados do Siscolo avaliados na coorte de mulheres estudadas foram de boa qualidade. Este sistema é essencial para o planejamento e monitoramento das ações de rastreamento do câncer do colo do útero. A ampliação do uso do Siscolo pelos serviços de saúde nos diversos níveis de referência do SUS deve ser estimulada e a divulgação dos resultados de avaliações realizadas pode representar um passo importante para o seu aperfeiçoamento. A realização de outros estudos será importante para o aprimoramento do Siscolo, sobretudo considerando uma amostra representativa de laboratórios ou de unidades de saúde e assim auxiliar na identificação de fontes de erros e de perda de informação.</p>			</sec>		</xmlbody> <back>			<iso690 standard="nbr6023" count="56">***REFERÊNCIAS***FONTES<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>ALMEIDA</surname>,<fname>Rita Heloisa</fname>						</author>. <title language="pt">A Carta Régiade 12 de maio de 1798 e outros documentos sobre índios no Códice807</title>					</icontrib>. <iiserial>						<sertitle>/Revista do InstitutoHistórico e Geográfico Brasileiro/</sertitle>, <city>Rio deJaneiro</city>, n. <issueno>416</issueno>, p. <pages>171-204</pages>,<date dateiso="20020000">2002</date>					</iiserial>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>CORTESÃO</surname>,<fname>Jaime</fname>						</author>. <title language="pt">/Antecedentes doTratado/ &#091;de Madri&#093;</title>. <city>Rio de Janeiro</city>:<pubname>Instituto Rio Branco</pubname>, &#091;s.d.&#093;</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>FREITAS</surname>,<fname>Serafim de</fname>						</author>. <title language="es">/Do justo impérioasiático dos portugueses/</title>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Instituto de Alta Cultura</pubname>, <date dateiso="19590000">1959</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>GROUTIUS</surname>,<fname>Hugo</fname>						</author>. <title language="pt">/Do Direito da Paz e daGuerra/</title>. Trad. <author role="nd">							<fname>Ciro</fname>							<surname>Mioranza</surname>						</author>. <city>Ijuí</city>:<pubname>Editora da Unijuí</pubname>, <date dateiso="20040000">2004</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SANCHES</surname>,<fname>Antonio Nunes Ribeiro</fname>						</author>. <title language="pt">Dificuldades que tem um reino velho para emendar-se e outrostextos</title>, Victor SÁ (compilador), <pubname>LivrosHorizontes</pubname>, <date dateiso="19800000">1980</date>,p.<pages>138</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SANTARÉM</surname>						</author>, 2ovisconde de (Manuel Francisco Leitão e Carvalhosa). <title language="pt">/Memória sobre a prioridade dos descobrimentos portuguesesna costa d África ocidental para servir de ilustração à chronica daConquista da Guiné por Azurara/ (Paris, 1841)</title>,<city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Executiva das Comemorações doQuinto Centenário da Morte do Infante D. Henrique</pubname>, <date dateiso="19580000">1958</date>, p. <pages>84</pages>					</imonog>.</icitat>LIVROS E PERIÓDICOS<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>ALBUQUERQUE</surname>,<fname>Martim de</fname>						</author>. <title language="pt">Prefácio</title>					</icontrib> In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>SANTARÉM</surname>						</author>, 2o visconde de (ManuelFrancisco Leitão e Carvalhosa). <title language="fr">/Recherches sur lapriorité de la découverte des pays situés sur la côte occidentaled'Afrique/</title>: <subtitle>au dela du Cap Bojador, et essai surl'histoire de la cosmografphie et de la cartographie pendant lemoyen-age</subtitle>. <city>Porto</city>: <pubname>AdministraçãoMunicipal do Porto</pubname>; <pubname>INAPA</pubname>, <date dateiso="19890000">1989</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ADONIAS</surname>,<fname>Isa</fname>						</author>. <title language="pt">/Mapa/</title>/:/<subtitle>Imagens da formação territorial brasileira</subtitle>.<city>Rio de Janeiro</city>: <pubname>Fundação EmílioOdebrecht</pubname>, <date dateiso="19930000">1993</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname>						</author>. <title language="fr">/Le commercedes vivants/</title>: <subtitle>traite d'esclaves et pax lusitana dansl'atlantique sud, 2</subtitle>. <city>Paris</city>: <pubname>Universitéde Paris X</pubname>, <date dateiso="19860000">1986</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname>						</author>. <title language="pt">Interaçãoeuropeia com as sociedades brasileiras</title>					</icontrib>. In:<imonog>						<author role="org">							<surname>PAULINO</surname>, <fname>FranciscoFaria</fname>						</author> (Org.). <title language="pt">/Brasil/</title>:<subtitle>nas vésperas do mundo moderno</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Comissão Nacional para os Descobrimentos Portugueses</pubname>,<date dateiso="19920000">1992</date>. p.<pages>97-119</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ALENCASTRO</surname>,<fname>Luiz Felipe de</fname>						</author>. <title language="pt">/História davida privada no Brasil/, 2</title>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Companhia das Letras</pubname>, <date dateiso="19970000">1997</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ALMEIDA</surname>, <fname>AndréFerrand de</fname>						</author>. <title language="pt">/A formação do espaçobrasileiro e o projeto do/ Novo atlas da América portuguesa(1713-1748)</title>. <city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Nacionalpara os Descobrimentos Portugueses</pubname>, <date dateiso="20010000">2001</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ALMEIRA</surname>, <fname>RitaHeloisa de</fname>						</author>. <title language="pt">/O Diretório dosÍndios/</title>: <subtitle>um projeto de civilização no Brasil do séculoXVIII</subtitle>. <city>Brasília</city>: <pubname>Editora daUNB</pubname>, <date dateiso="19970000">1997</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>AMOROSO</surname>, <fname>MartaRosa</fname>						</author>. <title language="pt">/Guerra Mura no séculoXVIII/</title>: <subtitle>versos e versões. Representações dos Mura noImaginário Colonial</subtitle>. <date dateiso="19910000">1991</date>.<thesis>Dissertação (<degree>Mestrado</degree> em Antropologia) -<orgdiv>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de Campinas</orgname>, <city>Campinas</city>,<date dateiso="19910000">1991</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ARAUJO</surname>, <fname>RenataMalcher</fname>						</author>. <title language="pt">/As cidades da Amazônia noséculo XVIII/</title>: <subtitle>Belém, Macapá e Mazagão</subtitle>.<date dateiso="19920000">1992</date>. <thesis>Dissertação(<degree>Mestrado</degree> em Urbanismo) - <orgdiv>Faculdade deArquitetura</orgdiv> da <orgname>Universidade do Porto</orgname>,<city>Porto</city>, <date dateiso="19920000">1992</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<previous>_______</previous>						</author>.<title language="pt">/A urbanização do Mato Grosso no séculoXVIII/</title>. <date dateiso="20000000">2000</date>. <thesis>Tese(<degree>Doutorado</degree> em História da Arte) -<city>Lisboa</city>,<date dateiso="20000000">2000</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>BUENO</surname>, <fname>BeatrizP. Siqueira</fname>						</author>. <title language="pt">Desenho edesígnio</title>: <subtitle>o Brasil dos engenheiros militares(1500-1822)</subtitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree>) - <orgdiv>Faculdade deArquitetura e Urbanismo</orgdiv>, <orgname>Universidade de SãoPaulo</orgname>, <city>São Paulo</city>, <date dateiso="20010000">2001</date>						</thesis> (consultar versão revisada em2003)</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>CAPEL</surname>,<fname>Horacio</fname>						</author>. <title language="es">Geografía eCartografía</title>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>SELLÉS</surname>, <fname>Manuel</fname>						</author>						<et-al>et al</et-al>. <title language="pt">/Carlos III/</title>:<subtitle>la ciencia de la ilustración</subtitle>. <city>Madrid</city>:<pubname>Alianza</pubname>, <date dateiso="19880000">1988</date>. p.<pages>99-126</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>CIMBALISTA</surname>,<fname>Renato</fname>						</author>. <title language="pt">Relíquias sagradas ea construção do território cristão na Idade Moderna</title>					</icontrib>.<iiserial>						<sertitle>/Anais do Museu Paulista/</sertitle>, <city>SãoPaulo</city>, v.<volid>14</volid>, n. <issueno>2</issueno>, p.<pages>11-50</pages>, <date dateiso="20060000">2006</date>					</iiserial>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>COELHO</surname>, <fname>MauroCezar</fname>						</author>. <title language="pt">/Do sertão para omar/</title>/: /<subtitle>/um estudo sobre a experiência portuguesa naAmérica, a partir da Colônia/: o caso do Diretório dos Índios(1751-1798)</subtitle>. <date dateiso="20050000">2005</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História), <orgdiv>Faculdadede Filosofia, Letras e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de São Paulo</orgname>, <city>São Paulo</city>,<date dateiso="20050000">2005</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>CORTESÃO</surname>,<fname>Jaime</fname>						</author>. <title language="pt">/Alexandre de Gusmão eo Tratado de Madrid/</title>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Horizonte</pubname>, <date dateiso="19840000">1984</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>CUNHA</surname>, <fname>ManuelaCarneiro da</fname>						</author>. <title language="pt">/Antropologia doBrasil/</title> . <city>São Paulo</city>:<pubname>Brasiliense</pubname>, <date dateiso="19870000">1987</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>DIAS</surname>, <fname>MariaOdila Leite da Silva</fname>						</author>. <title language="pt">Aspectos daIlustração no Brasil &#091;1968&#093;</title>					</icontrib>. In:<imonog>						<author role="nd">							<previous>_____</previous>						</author>. <title language="pt">/A interiorização da metrópole e outros estudos/</title>.<city>São Paulo</city>: <pubname>Alameda</pubname>, <date dateiso="20050000">2005</date>a</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<previous>_______</previous>						</author>.<title language="pt">A interiorização da metrópole&#091;1972&#093;</title>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<previous>_____</previous>						</author>. <title language="pt">/Ainteriorização da metrópole e outros estudos/</title>. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Alameda</pubname>, <date dateiso="20050000">2005</date>b</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>DICK</surname>, <fname>MariaVicentina de Paula do Amaral</fname>						</author>. <title language="pt">/Amotivação toponímica e a realidade brasileira/</title>. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Arquivo do Estado</pubname>, <date dateiso="19900000">1990</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>DOMINGUES</surname>,<fname>Ângela</fname>						</author>. <title language="pt">/Quando os índioseram vassalos/</title>: <subtitle>colonização e relações de poder noNorte do Brasil na segunda metade do século XVIII</subtitle>.<city>Lisboa</city>: <pubname>Comissão Nacional para os DescobrimentosPortugueses</pubname>, <date dateiso="20000000">2000</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>ELLIOT</surname>,<fname>John</fname>						</author>. <title language="en">/Empires of theAtlantic world/</title>: <subtitle>Britain and Spain in America,1492-1830</subtitle>. <city>New Haven</city>: <pubname>Yale UniversityPress</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>FALCON</surname>,<fname>Francisco</fname>						</author>. <title language="pt">/A épocapombalina/</title>. <city>São Paulo</city>: <pubname>Ática</pubname>,<date dateiso="19820000">1982</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>FARAGE</surname>,<fname>Nadia</fname>						</author>. <title language="pt">/As muralhas dossertões/</title>: <subtitle>os povos indígenas no Rio Branco e acolonização</subtitle>. <city>Rio de Janeiro</city>: <pubname>Paz eTerra</pubname>; <pubname>Anpocs</pubname>, <date dateiso="19910000">1991</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>FLEXOR</surname>,<fname>Maria Helena Ochi</fname>						</author>. <title language="pt">Aprender aler, escrever e contar no Brasil do século XVIII</title>					</icontrib>.<iiserial>						<sertitle>/Filosofia e Linguística/</sertitle>, <city>SãoPaulo</city>, v. <volid>4</volid>, p. <pages>91-157</pages>, <date dateiso="20010000">2001</date>					</iiserial>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>GARCIA</surname>, <fname>JoãoCarlos</fname>						</author>. <title language="pt">/Mapas e Atlas do Viscondede Santarém/</title>: <subtitle>a prioridade no descobrimento da ÁfricaOcidental. Catálogo da Exposição cartobibliográfica</subtitle>.<city>Lisboa</city>: <pubname>Biblioteca Nacional</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>GESTEIRA</surname>,<fname>Heloisa Meireles</fname>						</author>. <title language="pt">DaLiberdade dos mares</title>: <subtitle>Hugo Grotius e a soberania doImperium</subtitle>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>MUNTEAL FILHO</surname>,<fname>Oswaldo</fname>						</author>						<et-al>et al</et-al>. <title language="pt">/Olhares sobre o político/</title>. <city>Rio deJaneiro</city>: <pubname>Editora da Universidade Estadual do Rio deJaneiro</pubname>, <date dateiso="20020000">2002</date>. p.<pages>175-190</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>HARLEY</surname>, <fname>J.B.</fname>						</author>						<title language="es">/La Nueva Naturaleza de losMapas/</title>. Trad. <author role="tr">							<fname>Letícia Garcia</fname>							<surname>Cortes</surname>						</author>; <author role="tr">							<fname>JuanCarlos</fname>							<surname>Rodriguez</surname>						</author>. <city>Ciudad deMéxico</city>: <pubname>Fondo de Cultura do México</pubname>, <date dateiso="20050000">2005</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>HESPANHA</surname>,<fname>Antonio Manuel</fname>						</author>. <title language="pt">Introdução</title>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>GROUTIUS</surname>, <fname>Hugo</fname>						</author>.<title language="pt">/Do Direito da Paz e da Guerra/</title>. Trad.<author role="tr">							<fname>Ciro</fname>							<surname>Mioranza</surname>						</author>. <city>Ijuí</city>:<pubname>Editora da Unijuí</pubname>, <date dateiso="20040000">2004</date>. p. <pages>15-27</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>HOLANDA</surname>,<fname>Sergio Buarque de</fname>						</author>. <title language="pt">Herançacolonial</title>: <subtitle>sua desagregação</subtitle>					</icontrib>. In:<imonog>						<author role="nd">							<previous>______</previous>						</author>. <title language="pt">/História geral da civilização brasileira/</title>:<subtitle>o Brasil monárquico, 1</subtitle>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Difel</pubname>, <date dateiso="19620000">1962</date>. p.<pages>9-39</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<previous>_______</previous>						</author>.<title language="pt">/Visão do Paraíso/</title>: <subtitle>os motivosedênicos no descobrimento e colonização do Brasil</subtitle>.<edition>4</edition>ª ed. <city>São Paulo</city>:<pubname>Nacional</pubname>, <date dateiso="19850000">1985</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>KANTOR</surname>,<fname>Íris</fname>						</author>. <title language="pt">/Esquecidos eRenascidos/</title>/: /<subtitle>/a historiografia acadêmicaluso/-/americana/</subtitle>. <city>São Paulo</city>:<pubname>Hucitec</pubname>, <date dateiso="20040000">2004</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>MONTEIRO</surname>, <fname>JohnM.</fname>						</author>						<title language="pt">/Tupis, tapuias ehistoriadores/</title>. <subtitle>Estudos de história indígena eindigenismo</subtitle>. <thesis>Tese (<degree>Livre-docência</degree> emAntropologia) - <orgdiv>Instituto de Filosofia e CiênciasHumanas</orgdiv> da <orgname>Universidade de Campinas</orgname>,<city>Campinas</city>, <date dateiso="20010000">2001</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>MORAES</surname>,<fname>Antonio Carlos Robert de</fname>						</author>. <title language="pt">Território, região e formação colonial</title>:<subtitle>apontamentos em torno da geografia histórica da independênciabrasileira</subtitle>					</icontrib>. In:<imonog>						<corpauth>							<orgname>INSTITUTO MORA</orgname>						</corpauth>. <title language="es">/La Integración del territorio en una idea deEstado/</title>. <subtitle>México e Brasil</subtitle>. <city>Cidade doMéxico</city>: <pubname>Instituto Mora</pubname>; <pubname>UniversidadNacional de México</pubname>, <date dateiso="20070000">2007</date>. p.<pages>497-506</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>MOTTA</surname>,<fname>Márcia Menendes</fname>						</author>. <title language="pt">FranciscoMauricio de Souza Coutinho</title>: <subtitle>Sesmarias e os limites doPoder</subtitle>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>VAINFAS</surname>, <fname>Ronaldo</fname>						</author>						<et-al>et al.</et-al>						<title language="pt">/Retratos do Império/</title>.<city>Niterói</city>: <pubname>EdUFF</pubname>, <date dateiso="20060000">2006</date>. p. <pages>351-368</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>NICOLET</surname>,<fname>Claude</fname>						</author>. <title language="fr">/L'inventaire dumonde/</title>: <subtitle>géographie et politique aux origenes del'empire romanin</subtitle>, <city>Paris</city>:<pubname>Hachette</pubname>, <date dateiso="19880000">1988</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>NORDMAN</surname>,<fname>Daniel</fname>						</author>. <title language="fr">Les titres et lespreuves</title>. <subtitle>La notion de droits historique en France(1648-1661)</subtitle>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>BÉLY</surname>, <fname>Lucien</fname>						</author>. <title language="fr">/L'Europe des traités de Westphalie/</title>.<city>Paris</city>: <pubname>Presses UniversitairesFrançaises</pubname>, <date dateiso="20000000">2000</date>. p.<pages>246-252</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>PADGEN</surname>,<fname>Anthony</fname>						</author>. <title language="en">Commerce andConquest</title>: <subtitle>Hugo Grotius and Serafim de Freitas on thefreedom of the sea</subtitle>					</icontrib>. <iiserial>						<sertitle>/MareLiberum/</sertitle>, <city>Lisboa</city>, v. <volid>20</volid>, p.<pages>33-55</pages>, <date dateiso="20000000">2000</date>					</iiserial>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>PERIDES</surname>,<fname>Paulo Pedro</fname>						</author>. <title language="pt">A organizaçãopolítico administrativa e o processo de regionalização do territóriocolonial brasileiro</title>					</icontrib>. <iiserial>						<sertitle>/Revista doDepartamento de Geografia/</sertitle>, <city>São Paulo</city>, n.<issueno>9</issueno>, p. <pages>77-91</pages>. <date dateiso="19950000">1995</date>					</iiserial>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>PRADO JUNIOR</surname>,<fname>Caio</fname>						</author>. <title language="pt">/Formação do Brasilcontemporâneo/</title>. <edition>4</edition>. ed. <city>SãoPaulo</city>: <pubname>Brasiliense</pubname>, <date dateiso="19530000">1953</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>RESENDE</surname>, <fname>MariaLeônia Chaves de</fname>						</author>. <title language="pt">/Gentiosbrasílicos/</title>: <subtitle>índios coloniais em Minas Geraissetecentista</subtitle>. <date dateiso="20030000">2003</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História) -<orgdiv>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas</orgdiv> da<orgname>Universidade de Campinas</orgname>, <city>Campinas</city>,<date dateiso="20030000">2003</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>RIBEIRO JUNIOR</surname>,<fname>José</fname>						</author>. <title language="pt">Extrato da legislaçãopara o Brasil durante o reinado de D. José I(1750-1777)</title>					</icontrib>. <iiserial>						<sertitle>/Anais deHistória/</sertitle>, <city>Assis</city>, v. <volid>1</volid>, p.<pages>77-129</pages>, <date dateiso="19690000">1968-1969</date>					</iiserial>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SAFIER</surname>,<fname>Neil</fname>						</author>. <title language="en">/Measuring the newworld/</title>: <pubname>Englightenment science and SouthAmérica</pubname>. <city>Chicago</city>: <pubname>The University ofChicago Press</pubname>, <date dateiso="20080000">2008</date>. p.<pages>57-92</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SALDANHA</surname>,<fname>Antonio Vasconcelos de</fname>						</author>. <title language="pt">/Ascapitanias do Brasil/</title>: <subtitle>antecedentes, desenvolvimento eextinção de um fenômeno atlântico</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Comissão Nacional *para* os DescobrimentosPortugueses</pubname>, <date dateiso="20010000">2001</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SAMPAIO</surname>,<fname>Patrícia Maria de Melo</fname>						</author>. <title language="pt">/Espelhos Partidos/</title>: <subtitle>etnia, legislação edesigualdade na Colônia. Sertões do Grão-Pará (c. 1755-c.1823)</subtitle>. <date dateiso="20010000">2001</date>. <thesis>Tese(<degree>Doutorado</degree> em História) - <orgname>Universidade FederalFluminense</orgname>, <city>Niterói</city>, <date dateiso="20010000">2001</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SAMPAIO</surname>,<fname>Teodoro</fname>						</author>. <title language="pt">/O tupi na geografianacional/</title>. <edition>5</edition>. ed. <city>São Paulo</city>:<pubname>Nacional</pubname>						<date dateiso="19870000">1987</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SEED</surname>,<fname>Patricia</fname>						</author>. <title language="pt">/Cerimoniais deposse na conquista europeia do Novo Mundo/</title>. Trad. <author role="tr">							<fname>Lenita</fname>							<surname>Esteves</surname>						</author>.<city>São Paulo</city>: <pubname>Unesp</pubname>, <date dateiso="19990000">1999</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="nd">							<surname>SILVA</surname>, <fname>AnaCristina Nogueira da</fname>						</author>. <title language="pt">Tradição ereforma na organização político-administrativa do espaço, Portugal,finais do século XVIII</title>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<surname>JANCSÒ</surname>, <fname>IIstván</fname>						</author>.<title language="pt">/Brasil/</title>: <subtitle>Formação do Estado e daNação</subtitle>, <city>São Paulo</city>: <pubname>Hucitec</pubname>,<date dateiso="20030000">2003</date>. p.<pages>297-319</pages>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<icontrib>						<author role="org">							<surname>SILVA</surname>,<fname>Andrée Mansuy Diniz</fname>						</author> (Org.). <title language="pt">Introdução</title>					</icontrib>. In: <imonog>						<author role="nd">							<previous>_____</previous>						</author>. <title language="pt">/D.Rodrigo de Souza Coutinho/</title>: <subtitle>textos políticos,econômicos e financeiros (1783-1811)</subtitle>. <city>Lisboa</city>:<pubname>Banco de Portugal</pubname>, <date dateiso="19930000">1993</date>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SOMMER</surname>,<fname>Bárbara</fname>						</author>. <title language="en">/Negotiatedsettlements/</title>: <subtitle>native Amazonians and Portuguese policyin Pará 1758-1798</subtitle>. <date dateiso="20000000">2000</date>.<thesis>Tese (<degree>Doutorado</degree> em História) -<orgname>University of New Mexico</orgname>, <city>Albuquerque</city>,<date dateiso="20000000">2000</date>						</thesis>					</imonog>.</icitat>				<icitat>					<imonog>						<author role="nd">							<surname>SPOSITO</surname>,<fname>Fernanda</fname>						</author>. <title language="pt">/Nem cidadãos, nembrasileiros/</title>: <subtitle>indígenas na formação do Estado Nacionale conflitos na província de São Paulo</subtitle>. <date dateiso="20060000">2006</date>. <thesis>Dissertação(<degree>Mestrado</degree> em História) - <orgdiv>Faculdade de FilosofiaLetras e Ciências Humanas</orgdiv> da <orgname>Universidade de SãoPaulo</orgname>, <city>São Paulo</city>, <date dateiso="20060000">2006</date>						</thesis>.</imonog>.</icitat>			</iso690>    Correspondência | Correspondence:Vania Reis GirianelliInstituto Nacional de CâncerCoordenação de Prevenção e VigilânciaR. dos Inválidos, 212 - 3º andar - Centro20231-020 Rio de Janeiro, RJ, BrasilE-mail: vaniagirianelli@yahoo.com.br<bbibcom>				<hist>Recebido: <received dateiso="20080403">03/04/2008</received>Revisado: <revised dateiso="20081003">03/10/2008</revised>Aprovado: <accepted dateiso="20081211">11/12/2008 </accepted>				</hist>Pesquisa financiada pelo <report>					<rsponsor>						<orgname>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</orgname> (CNPq - Processo nº <contract>476941/2006-7</contract>; Edital Universal)</rsponsor>				</report>.  Study presented at the <confgrp>					<no>VI</no>					<confname>Reunião de Pesquisadores em Doença de Alzheimer e desordens Relacionadas</confname> (VI RPDA - 6th Alzheimer's Disease and Related Disorder Researchers' Meeting) held in the city of <city>Ouro Preto</city>, Southeastern <country>Brazil</country>, on <date dateiso="20061207">December 07th, 2006</date>				</confgrp>.Artigo baseado em <thesgrp>tese de <degree>doutorado</degree> de Girianelli VR apresentada ao <orgname>Instituto Nacional de Câncer</orgname> em <date dateiso="20080000">2008</date>				</thesgrp>.</bbibcom>a Ministério da Saúde. Secretaria de Assistência à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Viva mulher. Câncer do colo do útero: informações técnico-gerenciais e ações desenvolvidas. Rio de Janeiro; 2002.b Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Coordenação de Prevenção e Vigilância. Nomenclatura brasileira para laudos cervicais e condutas preconizadas: recomendações para profissionais de saúde. Rio de Janeiro; 2006.c Ministério da Saúde. Secretaria de Atenção à Saúde. Instituto Nacional de Câncer. Inquérito Domiciliar sobre Comportamentos de Risco e Morbidade Referida de Doenças e Agravos não Transmissíveis. Brasil, 15 capitais e Distrito Federal 2002-2003. Rio de Janeiro; 2003&#091;citado 2007 dez 11&#093;. Disponível em: http://www.inca.gov.br/inquerito</back>	</article></r>